<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>许律周清</title>
  
  <subtitle>许诺规律，周周自清</subtitle>
  <link href="/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="http://pmxiexin.com/"/>
  <updated>2019-02-18T18:21:12.881Z</updated>
  <id>http://pmxiexin.com/</id>
  
  <author>
    <name>谢鑫</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="http://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>历史项目风险整理</title>
    <link href="http://pmxiexin.com/2019/02/19/%E5%8E%86%E5%8F%B2%E9%A1%B9%E7%9B%AE%E9%A3%8E%E9%99%A9%E6%95%B4%E7%90%86/"/>
    <id>http://pmxiexin.com/2019/02/19/历史项目风险整理/</id>
    <published>2019-02-18T18:20:00.000Z</published>
    <updated>2019-02-18T18:21:12.881Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="产品Lead风险"><a href="#产品Lead风险" class="headerlink" title="产品Lead风险"></a>产品Lead风险</h2><ol><li>项目立项过于草率，缺少数据支持，后期推翻重做</li><li>项目阶段性规划不清晰，方向频繁变动</li><li>项目立项准备过长，反复犹豫，延误最佳上线时机</li></ol><h2 id="产品经理风险"><a href="#产品经理风险" class="headerlink" title="产品经理风险"></a>产品经理风险</h2><ol><li>需求文档描述不清晰，存在歧义</li><li>需求文档考虑不全面，如存在逻辑漏洞，如未与相关同事确认等，未经老板审批等，频繁进行需求变更</li><li>需求撰写时间过长，延误最佳上线时机</li><li>需求未完全确认，部分设计、开发没有提出意见，后期才发现。导致需求变更</li><li>需求变更未周知所有项目人员，导致理解偏差，进行返工</li><li>需求变更文档未经整理，导致后期难以维护</li><li>产品没有准备好上线必须的条件，如第三方工具的账号申请等</li><li>上线后未进行相关人员的周知，导致上线后无人跟进问题</li></ol><h2 id="项目经理风险"><a href="#项目经理风险" class="headerlink" title="项目经理风险"></a>项目经理风险</h2><ol><li>没有安排足够的人员，或是安排合适的人员进行参与，导致人员工作效率低于预期</li><li>排期估时不严谨或是考虑不全面，比如没有考虑到历史功能的影响、多个版本的兼容性、熟悉代码的时间、新人准备的时间等，有人估多有人估少，导致排期计划频繁变动</li><li>排期考虑不全面，如未考虑节假日、未考虑人员加班、未考虑缓冲时间等，导致排期频繁变动</li><li>没有进行合理的团队激励，调和内部关系，导致团队工作效率低于预期</li><li>当计划进行变动时，如提前或延期上线，没有立即进行响应</li><li>缺少进度的及时跟踪，导致进度异常无法被及时纠正处理</li><li>不重视流程，导致各个阶段的交接都不符合规范，造成沟通偏差和工作失误</li><li>太过重视流程，导致团队需投入过多精力应付流程，造成效率低下</li></ol><h2 id="设计师风险"><a href="#设计师风险" class="headerlink" title="设计师风险"></a>设计师风险</h2><ol><li>设计未阅读产品文档，以及于产品沟通详细需求，最终设计稿不符合要求</li><li>设计未按照既定的设计规范和设计风格，频繁的进行返工</li><li>设计未按照指定要求的格式进行输出，在输出阶段进行返工</li></ol><h2 id="开发者风险"><a href="#开发者风险" class="headerlink" title="开发者风险"></a>开发者风险</h2><ol><li>开发未阅读产品文档，以及于产品沟通详细需求，最终开发结果不符合要求</li><li>开发采用了错误的实现方式，或是进入了不熟悉的领域，频繁地进行返工</li><li>开发擅自修改需求，导致与要求不符，进行返工</li><li>出现问题时没有进行及时汇报，等待他人发现，导致项目延期</li><li>多人进行合作的开发项目，缺少前期的沟通准备，导致合并代码时出现错误</li><li>没有进行自测，导致产出的代码需进行返工</li></ol><h2 id="测试风险"><a href="#测试风险" class="headerlink" title="测试风险"></a>测试风险</h2><ol><li>测试未阅读产品文档，以及于产品沟通详细需求，没有测试全面</li><li>测试所反馈的Bug描述不清晰，降低工作效率</li><li>缺少上线前公开的的体验和细节调优，导致上线后效果不满意</li><li>上线时未按照正确的上线流程，导致上线后出现bug，需多次上线</li></ol><h2 id="客观问题"><a href="#客观问题" class="headerlink" title="客观问题"></a>客观问题</h2><ol><li>依赖于他人的部分没有如期完工，如外包技术、技术合作等</li><li>第三方技术的不稳定性，出现了无法预测的问题</li><li>不可抗力的政策风险、平台规范的变化</li><li>上线时要求的设施没有到位，或是不符合要求</li></ol><p>所以怎么样能解决这些问题呢？我的答案是“文化和流程”<br>关于流程可以参考我另一篇文章<a href="https://pmxiexin.com/2019/01/02/关于项目流程的思考/">关于项目流程的思考</a></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;h2 id=&quot;产品Lead风险&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#产品Lead风险&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;产品Lead风险&quot;&gt;&lt;/a&gt;产品Lead风险&lt;/h2&gt;&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;项目立项过于草率，缺少数据支持，后期推翻重做&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;项目阶段性规划不
      
    
    </summary>
    
      <category term="经验总结" scheme="http://pmxiexin.com/categories/%E7%BB%8F%E9%AA%8C%E6%80%BB%E7%BB%93/"/>
    
    
      <category term="项目管理" scheme="http://pmxiexin.com/tags/%E9%A1%B9%E7%9B%AE%E7%AE%A1%E7%90%86/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>典型直播产品商业模式分析</title>
    <link href="http://pmxiexin.com/2019/02/17/%E5%85%B8%E5%9E%8B%E7%9B%B4%E6%92%AD%E4%BA%A7%E5%93%81%E5%95%86%E4%B8%9A%E6%A8%A1%E5%BC%8F%E5%88%86%E6%9E%90/"/>
    <id>http://pmxiexin.com/2019/02/17/典型直播产品商业模式分析/</id>
    <published>2019-02-16T16:10:00.000Z</published>
    <updated>2019-02-19T04:52:14.584Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="概述"><a href="#概述" class="headerlink" title="概述"></a>概述</h2><p>主播在直播平台上进行直播，用户以礼物的形式进行打赏，打赏收入由主播和直播平台进行分成，是典型的双边市场。<br>由于直播产品具备着“流量大，同时在线人数高，但付费率低”的特征，所以商业模式以“流量转化”为核心。<br>直播产品有三个参与者，用户、主播和平台，主要的参与方式如下</p><ol><li>用户：观看直播，如令其满意可进行付费打赏。</li><li>主播：通过直播内容获得观众，并吸引主播打赏</li><li>平台：负责主播招募和基础功能搭建，以及用户的引入转化</li></ol><p>以传统的“酒楼表演”来举例：用户是看客，看得开心了就打赏点钱； 主播是表演者，表演得好有更多人来看；平台是酒楼，招募表演者，也提供表演场地和瓜子板凳。<br>更多直播打赏类产品产品特征的分析可前往<a href="https://pmxiexin.com/2018/12/30/%E7%9B%B4%E6%92%AD%E6%89%93%E8%B5%8F%E7%B1%BB%E4%BA%A7%E5%93%81%E7%89%B9%E6%80%A7%E7%9A%84%E5%88%86%E6%9E%90/">直播打赏类产品特性的分析</a></p><h2 id="过程说明"><a href="#过程说明" class="headerlink" title="过程说明"></a>过程说明</h2><p><img src="https://i.loli.net/2019/02/18/5c69864ecb758.png" alt=""></p><ol><li>主播招募：获得直播内容，一般有这些内容：<ol><li>职业主播：与个人主播或公会合作，以“签约”的形式招募主播，提供“基础薪酬”和“打赏分成”；</li><li>非职业主播：部分普通用户希望赚点零花钱，自发开播。只有打赏分成收入，没有基础薪资，如效果好可能会被公会和平台招募；</li><li>合作内容：如“DOTA2赛事直播”、“暴走大事件”视频轮播、“小米发布会”直播等，以商务合作形式获得直播内容。</li></ol></li><li>流量引入：有最基本的内容后，需要引入观众，获得收入，有那么几种渠道<ol><li>回访用户：留存的观看用户，需关注留存率</li><li>搜索：通过搜索引擎来的用户，需关注SEO优化情况</li><li>应用市场：通过应用市场搜索来的用户，需关注ASO优化情况</li><li>广告：通过付费广告获取的用户，需关注付费成本</li><li>流量合作：与合作方进行流量合作，进行资源互换，需关注合作渠道与自身平台的匹配度</li><li>用户推荐：忠实用户向他人推荐获取的新用户，需关注用户口碑</li></ol></li><li>访客流量转化：当用户来到平台后，最终需要变现。直接通过广告变现或是间接通过观看后的付费打赏变现，主要有那么几种流量转化方式<ol><li>搜索渠道：用户通过站内搜索，到达直播间。一般都是“主播粉”和“赛事粉”用户，有明确的观看目的</li><li>各级导航：用户通过站内导航，到达直播间。一般都有明确的观看习惯，比如看美女主播，看DOTA2主播，明星主播等</li><li>喜好推荐：用户根据平台推荐，到达直播间。一般分为运营主动推荐和喜好分析推荐。</li><li>【直接变现】广告计划：通过在页面各处埋有广告，可获得最基本的广告收入</li><li>【直接变现】其他方式：其他通用的，能进行流量变现的方式，如竞猜小游戏、抓娃娃、游戏联运等</li></ol></li><li>观众流量转化：用户进入直播间后，会一直停留在直播间观看，此时需要进行进一步的流量转化，有那么几种转化方向<ol><li>忠诚度计划：将用户转化为忠实观众，持续性的访问平台，稳定贡献广告收入，也是付费打赏的潜在用户，一般通过等级、积分、奖励等方式刺激</li><li>【直接变现】付费计划：将用户转化为付费用户，获得打赏收入。并将付费用户进一步提升为续费用户，获得二次打赏收入。主要依靠主播自身的吸金能力，其次平台需要提供礼物道具、特权等方式刺激</li><li>分享计划：将用户转化为“分享用户”，能够将平台推荐给他人，从而进行低成本拉新。</li></ol></li><li>收入反馈：以上过程已从流量来源到付费转化，下一步需将获得地收入进一步投入以实现规模化，一般有以下方式<ol><li>补贴主播：通过调整主播基础薪酬、提供额外奖励的方式，使得更多的主播能够入驻直播平台，有更多的直播内容</li><li>培训主播：对主播进行技能培训，提升主播创造直播内容和吸金的能力</li><li>购买流量：将获得的收入投入SEO优化、ASO优化、广告、流量合作等方式，以获得更多的用户。</li></ol></li></ol><h2 id="火猫直播发展阶段及关注指标"><a href="#火猫直播发展阶段及关注指标" class="headerlink" title="火猫直播发展阶段及关注指标"></a>火猫直播发展阶段及关注指标</h2><ol><li>阶段零：发现需求<ol><li>阶段目标：发现了可进入的市场真正面临的、未能很好满足的需求</li><li>核心指标：能够找打用户真正的痛点（即“用户想看游戏直播”）</li><li>阶段结果：<ol><li>发现Twitch（国外游戏直播平台）非常火爆，很多人愿意观看</li><li>行业内还很少有DOTA2、CSGO相关的直播网站</li><li>国内游戏视频行业火热，知名电竞选手人气升高<br><em>阶段零已被行业先行者验证，后来者直接从阶段一开始</em></li></ol></li></ol></li><li>阶段一：移情阶段<ol><li>阶段目标：找到了用户可接受，市场可允许的实现方式/重复他人已实现的实现方式</li><li>核心指标：找到可重复的，可规模化的实现方式</li><li>阶段结果：<ol><li>发现了“签约主播、用户观看“的实现方式</li><li>当知名玩家开直播时，很多用户愿意持续观看</li><li>看直播成为很多用户打消无聊的第一选择</li></ol></li><li>核心功能：<ol><li>页面基础：能够将各个渠道来的用户成功的引导到直播间</li><li>推流&amp;直播系统：能够将主播直播画面即时的显示给用户看</li></ol></li></ol></li><li>阶段二：粘性阶段<ol><li>阶段目标：找到了正确的产品/特性/功能来留住用户</li><li>阶段指标：<ol><li>用户留存率，用户在次日/7日/30日是否还会回到直播平台</li><li>日均观看数：每天每个用户会观看多少个主播</li></ol></li><li>阶段结果：<ol><li>强化直播时的互动参与，让用户对主播粘性更高</li><li>通过推荐系统，让用户永远都有自己喜欢的直播可看</li><li>通过用户忠诚度计划，以等级&amp;积分，消息推送方式留存用户</li></ol></li><li>核心功能：<ol><li>直播互动：用户和主播能够通过互动，用户更快成为主播粉</li><li>喜好推荐：让用户能够每天流量更多主播，提高主播利用率</li><li>消息推送：通过消息推送，提醒用户观看直播</li><li>用户激励：能够通过等级、积分等方式维系用户停留</li><li>体验优化：优化最基础的导流/观看体验</li></ol></li></ol></li><li>阶段三：病毒化阶段<ol><li>阶段目标：用户和功能自然真正或非自然地刺激了增长</li><li>阶段指标：<ol><li>新用户增量：每天有多少新用户来到平台</li><li>日均开播数：每天有多少的主播进行直播</li></ol></li><li>阶段结果：<ol><li>知名玩家id冠名，获取游戏内用户</li><li>确定产品差异化策略，以赛事直播作为主打，吸引赛事用户</li><li>高薪招聘知名主播，引起社会关注</li></ol></li><li>核心功能：<ol><li>容载扩大：提升产品能够支撑的容载量，避免因用户涌入而崩溃</li><li>赛事体系：产品差异化策略的的功能，包括赛事中心、赛事专题等</li><li>主播申请/主播后台：方便更多的主播入驻，提高主播工作满意度</li></ol></li></ol></li><li>阶段四：营收阶段（进行中）<ol><li>阶段目标：从健康的生态系统中获得相应利润</li><li>阶段指标：<ol><li>收入额，通过各种营收渠道获得的收入量总和</li><li>付费率：新用户成为付费用户的比例，提升付费率能提升整体收入</li><li>ARPU：平均每个用户的付费额，提升ARPU能提升整体收入</li></ol></li><li>阶段结果：<ol><li>从传统秀场中找到了打赏的收入方式，一切互动向秀场靠近</li><li>从体育直播中找到了直播广告的方式，开始有广告商的参与</li><li>从体育竞猜中找到了点击竞猜的方式，直播植入竞猜互动</li></ol></li><li>核心功能：<ol><li>礼物打赏：用户充值后，送礼物打赏给主播的体验</li><li>广告布局：在合适的位置布局广告，获得广告收入</li><li>电竞竞猜：通过电竞竞猜，从赛事观看用户中获得收益</li></ol></li></ol></li><li>阶段五：规模化阶段（进行中）<ol><li>阶段目标：提升效率，降低成本，利用体量产生规模化效应</li><li>阶段指标：<ol><li>获客成本：统计各个渠道来源用户的成本及转化率，减少拉新成本</li><li>付费用户终身价值：提升一个付费用户在平台上累计创造的价值</li><li>主播绩效：主播绩效考核，淘汰绩效差的主播</li></ol></li><li>阶段结果：<ol><li>更精细化的活动运营，各个付费群体都有针对性的运营活动</li><li>开始有公会的产生，帮助培养主播，降低主播门槛和招聘成本</li></ol></li><li>核心功能：<ol><li>统计上报与展现后台：为精益化的数据分析提供基础</li><li>平台活动：进行用户的精细化活动运营，提升收入指标</li><li>迭代优化：优化历史遗留问题，提升各处体验</li><li>主播绩效管理后台：查看和管理主播的绩效，更好的运营主播</li></ol></li></ol></li></ol>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;h2 id=&quot;概述&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#概述&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;概述&quot;&gt;&lt;/a&gt;概述&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;主播在直播平台上进行直播，用户以礼物的形式进行打赏，打赏收入由主播和直播平台进行分成，是典型的双边市场。&lt;br&gt;由于直播产品具备着“流量大，
      
    
    </summary>
    
      <category term="经验总结" scheme="http://pmxiexin.com/categories/%E7%BB%8F%E9%AA%8C%E6%80%BB%E7%BB%93/"/>
    
    
      <category term="推荐阅读" scheme="http://pmxiexin.com/tags/%E6%8E%A8%E8%8D%90%E9%98%85%E8%AF%BB/"/>
    
      <category term="行业思考" scheme="http://pmxiexin.com/tags/%E8%A1%8C%E4%B8%9A%E6%80%9D%E8%80%83/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>典型竞猜产品商业模式分析</title>
    <link href="http://pmxiexin.com/2019/02/17/%E5%85%B8%E5%9E%8B%E7%AB%9E%E7%8C%9C%E4%BA%A7%E5%93%81%E5%95%86%E4%B8%9A%E6%A8%A1%E5%BC%8F%E5%88%86%E6%9E%90/"/>
    <id>http://pmxiexin.com/2019/02/17/典型竞猜产品商业模式分析/</id>
    <published>2019-02-16T16:01:00.000Z</published>
    <updated>2019-02-19T04:54:18.201Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="概述"><a href="#概述" class="headerlink" title="概述"></a>概述</h2><p>竞猜平台通过专业的博彩公司提供实时玩法和赔率。用户投入资金进行参与。若用户胜利和赢得相应金额，若用户失败则资金归竞猜平台所有。<br>由于竞猜产品有以下特征，<strong>导致其商业模式以“忠诚计划”为核心。</strong></p><ol><li>有专业的风控系统，在足够的量级下能保证盈利。所以行话”不怕用户赢钱，就怕用户不玩“。</li><li>付费用户基数低，只有非常少数的用户会参与到“现金”竞猜中</li><li>ARPU值大，单个大玩家单笔竞猜量极大（不透露）</li><li>产品差异小，各家产品都同质化严重</li><li>在国内属于灰色产业，不敢大肆宣传。</li></ol><p>更多竞猜类产品产品特征的分析可前往<a href="https://pmxiexin.com/2018/12/30/%E7%AB%9E%E7%8C%9C%E7%B1%BB%E4%BA%A7%E5%93%81%E7%89%B9%E6%80%A7%E7%9A%84%E5%88%86%E6%9E%90/">竞猜类产品特性的分析</a></p><h2 id="过程说明"><a href="#过程说明" class="headerlink" title="过程说明"></a>过程说明</h2><p><img src="https://i.loli.net/2019/02/18/5c6986d480a4e.png" alt=""></p><ol><li>基础构建：完成最基础的竞猜功能，包括<ol><li>竞猜玩法维护：通过自建操盘团队，或是购买专业玩法方案。付费额越高的用户对玩法的要求越高。大型竞猜平台往往都买自同一家博彩公司。</li><li>充值/取现：用户可进行资金的投入以及资金的提取。竞猜用户很在意资金的安全性，竞猜平台需保证充值/取现安全可靠。</li></ol></li><li>用户拉新：获取用户，包括以下途径<ol><li>搜索引擎：通过搜索引擎进入，但现在对搜索引擎管理越发严格，该部分流量越来越少。</li><li>广告：通过付费广告获取用户，但转化率往往都不高。</li><li>流量合作：与其他产品进行流量互换合作，需要产品匹配度高</li><li>用户推荐：通过其他用户邀请。</li></ol></li><li>访客转化：通过拉新计划来让访客用户快速参与竞猜，一般有<ol><li>新人活动：对于新竞猜用户的特殊优惠，基本所有竞猜平台都有（不一定通过产品的方式）</li></ol></li><li>用户转化：进一步获取已竞猜的用户的价值<ol><li>忠诚度计划：竞猜平台的核心。大型竞猜平台的收入往往只来源于数百个大玩家，甚至关闭新人渠道，只维护这些大玩家就能盆满钵满。大玩家一般都有专属的客服小美眉维护，任何问题都第一时间响应。小玩家也有自己的微信群或是QQ群维护，不定期举办各种活动，甚至直接发钱。</li><li>邀请计划：邀请在竞猜平台中是最主流的获取竞猜用户的方式。竞猜用户基数低，撒大网方式转化率也极低。但是竞猜用户往往都会“抱团”，并且会互相交流。大玩家的朋友也一般都是大玩家。主流的竞猜平台都会建立多级的邀请系统。竞猜平台创立初期需有一个业内资深玩家，通过其人脉即可发展成熟。</li></ol></li><li>收入反馈：将已获得的收入进一步反哺平台<ol><li>影响流量：购买付费流量，如SEO优化、广告等。</li><li>影响拉新计划、忠诚度计划、邀请计划：增加对各项计划的资金投入，提升效果</li></ol></li></ol><h2 id="火猫竞猜发展阶段及关注指标"><a href="#火猫竞猜发展阶段及关注指标" class="headerlink" title="火猫竞猜发展阶段及关注指标"></a>火猫竞猜发展阶段及关注指标</h2><ol><li>阶段零：发现需求<ol><li>阶段目标：发现了可进入的市场真正面临的、未能很好满足的需求</li><li>核心指标：能够找打用户真正的痛点（即“用户玩电竞竞猜”）</li><li>阶段结果：<ol><li>发现国外如bet365（国外竞猜平台）非常火爆，很多玩家参与。国内如VPgame也有很多人参与</li><li>直播时也有非常多的用户发言内容和竞猜相关<br><em>阶段零已被行业先行者验证，后来者直接从阶段一开始</em></li></ol></li></ol></li><li>阶段一：移情阶段<ol><li>阶段目标：找到了用户可接受，市场可允许的实现方式/重复他人已实现的实现方式</li><li>核心指标：找到可重复的，可规模化的实现方式</li><li>阶段结果：<ol><li>找到了电竞竞猜的专业赔率公司和操盘团队</li><li>用户愿意投入资金参与到电竞竞猜中</li></ol></li><li>核心功能：<ol><li>竞猜玩法维护：通过购买专业玩法方案维护一套专业的竞猜玩法</li><li>充值/取现：维护一套稳定的并且可规避风险的充/取通道</li></ol></li></ol></li><li>阶段二：粘性阶段<ol><li>阶段目标：找到了正确的产品/特性/功能来留住用户</li><li>阶段指标：用户留存率，用户在次日/7日/30日是否还会来竞猜</li><li>阶段结果：通过专业的盘口和方便的功能，提升用户留存率。</li><li>核心功能：<ol><li>体验优化：优化最基础的用户参与体验</li><li>运营功能：活动公告，站内信等，能够让运营发挥能动性的功能</li></ol></li></ol></li><li>阶段三：病毒化阶段（进行中）<ol><li>阶段目标：用户和功能自然真正或非自然地刺激了增长</li><li>阶段指标：新用户增量，每天有多少新增竞猜用户</li><li>阶段结果：<ol><li>通过火猫直播导流，有大量用户进行参与转化</li><li>通过邀请制度，老用户邀请新用户参与</li></ol></li><li>核心功能：<ol><li>流量引导：在火猫直播内提供显著入口引导像竞猜，导入直播用户</li><li>邀请返利：方便用户进行邀请，可实时看到邀请结果</li></ol></li></ol></li><li>阶段四：营收阶段（进行中）<ol><li>阶段目标：从健康的生态系统中获得相应利润</li><li>阶段指标：<ol><li>收入额：竞猜的总收入额</li><li>付费率：新用户成为付费用户的比例，提升付费率能提升整体收入</li><li>ARPU：平均每个用户的付费额，提升ARPU能提升整体收入</li></ol></li><li>阶段结果：获得可观的竞猜收入</li><li>核心功能：<ol><li>忠诚度计划：通过等级/积分系统维护用户</li><li>人工维护：建立快速响应，专人维护的团队<br>注意：竞猜平台没有规模化阶段，毕竟是灰色产业，注重闷声发大财。</li></ol></li></ol></li></ol>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;h2 id=&quot;概述&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#概述&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;概述&quot;&gt;&lt;/a&gt;概述&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;竞猜平台通过专业的博彩公司提供实时玩法和赔率。用户投入资金进行参与。若用户胜利和赢得相应金额，若用户失败则资金归竞猜平台所有。&lt;br&gt;由于竞
      
    
    </summary>
    
      <category term="经验总结" scheme="http://pmxiexin.com/categories/%E7%BB%8F%E9%AA%8C%E6%80%BB%E7%BB%93/"/>
    
    
      <category term="行业思考" scheme="http://pmxiexin.com/tags/%E8%A1%8C%E4%B8%9A%E6%80%9D%E8%80%83/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>产品的发展阶段及目标</title>
    <link href="http://pmxiexin.com/2019/02/16/%E4%BA%A7%E5%93%81%E7%9A%84%E5%8F%91%E5%B1%95%E9%98%B6%E6%AE%B5%E5%8F%8A%E7%9B%AE%E6%A0%87/"/>
    <id>http://pmxiexin.com/2019/02/16/产品的发展阶段及目标/</id>
    <published>2019-02-16T15:59:00.000Z</published>
    <updated>2019-02-18T17:43:55.064Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>“产品的阶段和目标”是一个非常宏大的命题，关乎着任何一家创业公司的生死存亡，一般是老板们考虑的问题。所以我也只能根据历史和书籍知识，给大家分享一些总结。<br>虽然这篇文章并不能帮助产品更好战胜对手，但至少可以帮助产品看待一个产品的各个发展阶段，以及在自己从零到一负责产品时，应当注意什么事情。</p><h2 id="精益数据分析的模型"><a href="#精益数据分析的模型" class="headerlink" title="精益数据分析的模型"></a>精益数据分析的模型</h2><p>《精益数据分析》作者发现，其实大多数产品增长理论其实殊途同归：莫瑞亚精益画布、精益创业、麦克卢尔的海岛指标（AARRR）、肖恩·埃利斯的创业增长金字塔。如下图所示：<br><img src="https://i.loli.net/2019/02/18/5c6985148b11c.jpg" alt=""><br>总结下来，产品分为五个阶段，每个阶段有不同的目标，完成上一个目标后，方能进入下一个阶段。</p><ol start="0"><li>大前提：我发现了可进入的市场真正面临的、未能很好满足的需求</li><li>移情阶段（用户调研，需求分析）：找到了用户可以接受并参与的方式</li><li>粘性阶段（留存）：找到了正确的产品/特性/功能来留住用户</li><li>病毒性阶段（拉新）：用户和功能自然真正或非自然地刺激了增长</li><li>营收阶段：找到了一个可持续发展的、可扩大规模的商业模式，并且在健康的生态系统中可获得相应利润</li><li>规模化阶段：提升效率，降低成本，利用体量产生规模化效应</li></ol><h2 id="以直播平台来举例"><a href="#以直播平台来举例" class="headerlink" title="以直播平台来举例"></a>以直播平台来举例</h2><ol start="0"><li>大前提：<ol><li>发现Twitch在国外非常火爆，很多人愿意观看</li><li>国内游戏视频行业火热，知名电竞选手人气升高</li></ol></li><li>移情阶段：<ol><li>当知名玩家开直播时，很多用户愿意持续观看</li><li>看直播成为很多用户打消无聊的第一选择</li><li>很多用户自发的进行礼物打赏</li></ol></li><li>粘性阶段：<ol><li>通过推荐系统，让用户永远都有自己喜欢的直播可看</li><li>强化直播时的互动参与，让用户对主播粘性更高</li></ol></li><li>病毒性阶段：<ol><li>知名玩家id冠名，获取游戏内用户</li><li>超高薪招聘知名主播，引起社会关注</li><li>大范围社会化营销，发主播相关文章吸引热点</li><li>地铁、电影等领域的大范围广告投放</li></ol></li><li>营收阶段：<ol><li>从传统秀场中找到了打赏的收入方式，一切互动向秀场靠近</li><li>从体育直播中找到了直播广告的方式，开始有广告商的参与</li><li>从体育竞猜中找到了点击竞猜的方式，直播植入竞猜互动</li></ol></li><li>规模化阶段：<ol><li>开始有大型公会的产生，帮助培养主播，降低主播门槛和招聘成本</li><li>更精细化的活动运营，各个付费群体都有针对性的运营活动</li></ol></li></ol><p>直播平台的发展过程，也与模型所述的阶段吻合。但实际中却是多个阶段并行的，比如病毒性阶段的提前——在尚未证实直播是能持续性的时候，就大范围的开始投入广告。导致如映客等平台在热潮退去后量级无法持续，估值不断下跌。因为为了获得资本青睐，需要尽快抢占第一直播平台，即使用户留存率低也需要更大量的新用户涌入。</p><p>总体来说，在资本促使下，风口上的产品都难以按照自己的既定轨道发展，各个阶段都被压缩。特别是病毒性阶段，贯穿着风口产品的全部周期，需要的是尽快的抢占先机，获得资本青睐。<br>但对于小而美的产品来说，依然可以通过这五个阶段以及不同的目标设定，来帮助自己稳扎稳打的发展产品。所以当前的产品目标设置成什么，就是看自己目前处于哪个阶段。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;“产品的阶段和目标”是一个非常宏大的命题，关乎着任何一家创业公司的生死存亡，一般是老板们考虑的问题。所以我也只能根据历史和书籍知识，给大家分享一些总结。&lt;br&gt;虽然这篇文章并不能帮助产品更好战胜对手，但至少可以帮助产品看待一个产品的各个发展阶段，以及在自己从零到一负责产品时
      
    
    </summary>
    
      <category term="职业技能" scheme="http://pmxiexin.com/categories/%E8%81%8C%E4%B8%9A%E6%8A%80%E8%83%BD/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>《 奈飞文化手册》读书笔记</title>
    <link href="http://pmxiexin.com/2019/02/10/%E3%80%8A-%E5%A5%88%E9%A3%9E%E6%96%87%E5%8C%96%E6%89%8B%E5%86%8C%E3%80%8B%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    <id>http://pmxiexin.com/2019/02/10/《-奈飞文化手册》读书笔记/</id>
    <published>2019-02-10T15:58:00.000Z</published>
    <updated>2019-02-19T05:01:51.809Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="读后感悟"><a href="#读后感悟" class="headerlink" title="读后感悟"></a>读后感悟</h2><p>得知这本书是在一个公众号上面，他引用了奈飞文化准则的第一条“只雇佣成年人”。看到这句话就感觉心中有什么被击中了，天哪，我头疼了半天的原来是这个。<br>为什么我要和那么多“不成年人”相处啊。为什么要监督别人认真工作，按时上班。为什么要容忍他人频频互相吵架，频频擅改需求，频频隐瞒问题。出了问题只能安慰自己说“你应当变得包容点，学会和各种各样的人相处，这是一种能力哦”。但让我总是将精力投入在这些调和关系的事上，希望又不影响项目又不让对方难堪。<br>因为大多数都“不成年啊”。口无遮拦、意气用事、擅作主张。而成年人懂得责任，为自己的行为负责；成年人懂得自省，会进行自我进化。<br>于是我马上开始阅读了这本书。</p><p>  这本书是一本好书，客观地分析了各个文化准则产生的背景及影响。就是受众面太过狭窄，不具备普适性。真的只是“奈飞文化手册”啊，或是叫做“顶级企业和顶级员工可遵循的文化手册”。</p><p>大多数人力资源管理或是企业文化建设，都是基于“普通人”的，而这本书的是基于“成年人”的，。两者的差异如下：</p><ol><li>“普通人”：职业技能一般；不会自我进化，需要他人帮助；充满人性的弱点…</li><li>“成年人”：职业技能出色；会独立的自我进化；能克服人性的弱点……</li></ol><p>正是因为这一类的差异，让传统管理方式和奈飞管理方式产生极大差异：</p><ol><li>传统的管理方式是“雇佣”：公司是主人，安排员工的工作。一层层的职级差异，一道道的规则限制，都是为了监督员工行为，避免人为风险。</li><li>奈飞的管理方式是“依靠”：员工是主人，决定公司走向。减少职级差异，减少规则限制，都是为了发挥员工能动性，多用脑子。</li></ol><p>典型的差异是在回答这三个问题的时候</p><ol><li>为什么我在这家公司：<ol><li>传统：因为这家公司，无论是薪酬还是福利，都让我满意</li><li>奈飞：因为这家公司和里面的同事，做着我喜欢的事情</li></ol></li><li>为什么我要工作：<ol><li>传统：因为公司制定的KPI，我要完成它，不然会丢饭碗</li><li>奈飞：因为我喜欢，工作让我兴奋</li></ol></li><li>为什么要给薪水：<ol><li>传统：因为公司雇用我干活，占用了我的时间和劳力，就得给薪水</li><li>奈飞：因为我的工作恰好能让公司获得收益，公司应给予报酬<br>正是这些差异，让奈飞的文化无法适用于大多数企业。毕竟多数人都是充满缺点，人性复杂的普通人。</li></ol></li></ol><p>除了适用群体的差异外，这本书在国内的应用，还有着东西方文化的差异。<br>比如在看待“企业发展后，是培养旧人还是招募新人”的问题上，奈飞认为应该招募新人，因为他信任的是市场，市场上会有更合适的人，旧人不适合新的工作就应该离开。而国内很多公司会认为应该培养旧人，比如阿里巴巴的创始人们，都身居要位，可他们并不一定是当时最有能力的。因为国内信任的是人脉关系，相信我们之间的信任会激发出感恩的Buff——你器重我，我就加倍回报你。</p><p>总体来说，这是一本有想法，有深度的管理书籍。但是不能盲目的应用，应当有所甄别的，谨慎使用。最重要的是，两句话我永远记着</p><ol><li>我们只雇佣、奖励和容忍完全成熟的成年人</li><li>人们最希望从工作中得到的东西，是加入到让他们信任和钦佩的同事团队中，大家一起专注于完成一项伟大的任务。</li></ol><h2 id="书本内容"><a href="#书本内容" class="headerlink" title="书本内容"></a>书本内容</h2><h3 id="第一章：只雇用、奖励和容忍完全成熟的成年人"><a href="#第一章：只雇用、奖励和容忍完全成熟的成年人" class="headerlink" title="第一章：只雇用、奖励和容忍完全成熟的成年人"></a>第一章：只雇用、奖励和容忍完全成熟的成年人</h3><h4 id="内容概要"><a href="#内容概要" class="headerlink" title="内容概要"></a>内容概要</h4><ol><li>只雇用、奖励和容忍完全成熟的成年人。</li><li>让员工加入到让他信任和钦佩的同事团队中。</li><li>打造尽可能简洁的工作流程和强大的纪律文化。</li><li>不要让规章和制度限制了高绩效者</li></ol><h4 id="观点摘录："><a href="#观点摘录：" class="headerlink" title="观点摘录："></a>观点摘录：</h4><ol><li>人们最希望从工作中得到的东西，是加入到让他们信任和钦佩的同事团队中，大家一起专注于完成一项伟大的任务，所以如果企业能够为员工提供这样的机会，那么他们就会更愿意加入到企业中来。</li><li>伟大的团队是这样的团队：其中的每一位成员都知道自己要前往何方，并愿意为此付出任何努力。建立伟大的团队不需要靠激励、程序和福利待遇，靠的是招聘成年人，渴望接受挑战的成年人，然后，清晰而持续地与他们沟通他们面对的挑战是什么。</li><li>人都是拥有权力的。企业的任务不是要对员工赋能，而是要从员工踏进公司大门的第一天起，就提醒他们拥有权力，而且为他们创造各种条件来行使权力。</li><li>管理者的本职工作是建立伟大的团队，按时完成那些让人觉得不可思议的工作。只有这一项工作是管理应该做的。</li></ol><h3 id="第二章：如果能够很好地理解公司的业务，高绩效者就能够更好地工作"><a href="#第二章：如果能够很好地理解公司的业务，高绩效者就能够更好地工作" class="headerlink" title="第二章：如果能够很好地理解公司的业务，高绩效者就能够更好地工作"></a>第二章：如果能够很好地理解公司的业务，高绩效者就能够更好地工作</h3><h4 id="内容概要-1"><a href="#内容概要-1" class="headerlink" title="内容概要"></a>内容概要</h4><ol><li>建立新员工大学，保持沟通的强节奏。</li><li>双向沟通，为员工提供向所有管理者提问的机会。</li><li>让每一位员工了解，他为客户带来的体验是如何直接影响公司利润的。</li><li>如果只选择一门课程面向公司全员开授，请选择公司业务运作和客户服务的基本知识。</li><li>最好的福利，是让员工有机会去更好地了解业务和客户。</li></ol><h4 id="观点摘录：-1"><a href="#观点摘录：-1" class="headerlink" title="观点摘录："></a>观点摘录：</h4><ol><li>我们要求开放、清晰和持续地沟通工作任务以及面临的挑战，这个要求不是针对某个管理者的团队的，而是针对整个公司的。</li><li>最好不要去臆想员工很笨，而是要考虑到另外一种情况：如果员工做了愚蠢的事情，要么是未被告知相关信息，要么是被告知了错误信息。</li><li>员工应该了解，永远不要向上级主管隐瞒问题或信息。作为领导者，你应该身先士卒，用行动而不是用语言来表明你希望员工可以畅所欲言，他们可以直接告诉你业务相关信息，哪怕是坏消息或是你不赞同的消息。否则，大部分人永远都无法真正向你敞开心扉。</li><li>如果你想知道员工在想什么，没有比直接询问他们更好的方法了，而且最好是当面询问。</li></ol><h3 id="第三章：绝对坦诚帮助人们成长"><a href="#第三章：绝对坦诚帮助人们成长" class="headerlink" title="第三章：绝对坦诚帮助人们成长"></a>第三章：绝对坦诚帮助人们成长</h3><h4 id="内容概要-2"><a href="#内容概要-2" class="headerlink" title="内容概要"></a>内容概要</h4><ol><li>人前人后要做到言行一致。</li><li>公开批评，面对面沟通是解决问题的最有效方法。</li><li>只有当管理者能够坦承错误时，员工才能够畅所欲言。</li><li>公司要有一套透明的反馈系统。</li></ol><h4 id="观点摘录"><a href="#观点摘录" class="headerlink" title="观点摘录"></a>观点摘录</h4><ol><li>给予反馈最重要的是要针对行为，而不是笼统地给一个人定性，比如“你不够专心。”反馈的内容必须是可操作的，反馈对象必须理解他们的行为需要做出哪些特定的改变。</li></ol><h3 id="第四章：人们的意见应始终以事实为依据"><a href="#第四章：人们的意见应始终以事实为依据" class="headerlink" title="第四章：人们的意见应始终以事实为依据"></a>第四章：人们的意见应始终以事实为依据</h3><h4 id="内容概要-3"><a href="#内容概要-3" class="headerlink" title="内容概要"></a>内容概要</h4><ol><li>鼓励以事实为依据的公开辩论。</li><li>不过分依赖数据，但会使用来自数据分析的洞察对团队决策进行补充。</li><li>牢记基于事实≠真实，不断地对观点进行再次审视和讨论。</li><li>辩论陷入僵局时，尝试站在对方的立场上辩论，找到自己立场中的漏洞。</li></ol><h4 id="观点摘录-1"><a href="#观点摘录-1" class="headerlink" title="观点摘录"></a>观点摘录</h4><ol><li>人们必须通过探求事实来完善自己的观点，并且以开放的心态去倾听那些他们并不认同，但以事实为依据的辩论。</li><li>数据只是解决问题的一个部分，即便每一个部门的每一个人都拥有同样的数据，你依然需要让大家就业务的各个环节进行辩论，而这些是数据做不到的</li><li>在指标上犯的最大的错误之一，就是关注那些毫不重要的指标。在指标上犯的另一个错误，就是认为它们是固定不变的。指标必须是动态的，我们必须不断地重新审查和质疑这些指标，才会引出激烈的辩论。</li><li>让辩论遵守这些准则并保持文明的一个最好的办法，就是把辩论摆到一群人面前。高管们经常会把分歧藏在心里，然而这些分歧可能是那些基层员工需要理解和权衡的最重要的参考内容。</li></ol><h3 id="第五章：不要以为你现在的员工能够成长到承担将来的责任"><a href="#第五章：不要以为你现在的员工能够成长到承担将来的责任" class="headerlink" title="第五章：不要以为你现在的员工能够成长到承担将来的责任"></a>第五章：不要以为你现在的员工能够成长到承担将来的责任</h3><h4 id="内容概要-4"><a href="#内容概要-4" class="headerlink" title="内容概要"></a>内容概要</h4><ol><li>面向未来去思考你需要什么样的团队。</li><li>站在6个月后的未来审视你现在的团队，了解团队对即将到来的变化是否已准备就绪。</li><li>让每个人都理解团队需要持续“进化”。</li><li>有些人永远无法成长为未来组织中的高绩效者，主动让他们离开。</li><li>持续不断地搜寻人才，招入谁和解聘谁的决定必须完全建立在团队绩效的基础上。</li></ol><h4 id="观点摘录-2"><a href="#观点摘录-2" class="headerlink" title="观点摘录"></a>观点摘录</h4><ol><li>你应该从未来的规划出发，建立一支理想的团队：确认要解决的问题、确认解决问题的时间期限、确认能够成功解决这些问题的人选，并确认要解决这些问题他们该怎么做。然后问自己，需要做哪些准备，以及需要招入什么样的人</li><li>究竟是从公司内部提拔还是从外部招聘一名高绩效者，我们的经验是看这项有待完成的工作是否需要内部人员所不具备的专业技能，或者在这项工作所属的领域，我们自己是否就身处创新前沿？</li><li>他们最应该为员工做的一件事情，就是确保公司能够生产出好产品，可以及时地服务好客户。他们并不亏欠员工一个机会让其从事自己没有准备好也没有天赋完成的工作；他们并不亏欠员工一个新设的岗位来奖励员工的付出；他们当然也没有必要为了员工而在那些可以让公司发展的人员变动上退缩。</li></ol><h3 id="第六章：不是每个岗位都需要爱因斯坦，但每个岗位都需要最适合的员工"><a href="#第六章：不是每个岗位都需要爱因斯坦，但每个岗位都需要最适合的员工" class="headerlink" title="第六章：不是每个岗位都需要爱因斯坦，但每个岗位都需要最适合的员工"></a>第六章：不是每个岗位都需要爱因斯坦，但每个岗位都需要最适合的员工</h3><h4 id="内容概要-5"><a href="#内容概要-5" class="headerlink" title="内容概要"></a>内容概要</h4><ol><li>用人经理是首席招聘人员，招聘高绩效者是他最重要的工作。</li><li>招聘优秀人才不是招聘“一流选手”，而是为岗位需求找到最佳匹配人员。</li><li>确保每一个对业务至关重要的岗位上，都有一位一流人才。</li><li>主动让那些已经很出色的人离开，以便给顶尖人才腾位置。</li></ol><h4 id="观点摘录-3"><a href="#观点摘录-3" class="headerlink" title="观点摘录"></a>观点摘录</h4><ol><li>你能够为员工做的最好的事情，就是只招聘那些高绩效的员工来和他们一起工作。</li><li>对于今天职场人士的最佳建议就是：保持灵活，不断学习新技能，不断考虑新机会，经常接受新挑战，这样可以保持工作的新鲜感和延展性。</li></ol><h3 id="第七章：无论奈飞的业绩表现是好是坏我们都按照市场顶级水平付薪"><a href="#第七章：无论奈飞的业绩表现是好是坏我们都按照市场顶级水平付薪" class="headerlink" title="第七章：无论奈飞的业绩表现是好是坏我们都按照市场顶级水平付薪"></a>第七章：无论奈飞的业绩表现是好是坏我们都按照市场顶级水平付薪</h3><h4 id="内容概要-6"><a href="#内容概要-6" class="headerlink" title="内容概要"></a>内容概要</h4><ol><li>不要依赖于薪酬调研，因为薪酬调研的信息总是滞后的。</li><li>薪酬与年度绩效评估流程无关，只与员工的绩效相关。</li><li>如果不能针对所有的岗位支付市场最高水平的薪水，优先考虑对公司的业务增长最为重要的岗位。</li><li>资历相当的应聘者应该获得同样的薪酬，跟他们之前的薪酬、他们的性别都无关。</li><li>建立薪酬透明制度，让大家对薪酬有更好的判断。</li></ol><h4 id="观点摘录-4"><a href="#观点摘录-4" class="headerlink" title="观点摘录"></a>观点摘录</h4><ol><li>按市场定薪不应该是将你的薪酬水平定在整体市场范围的某个固定水平上，而应该是在你要求的工作时间范围内，估算一个人为你带来的整体市场价值。</li></ol><h3 id="第八章：离开的时候好好说再见，理想的公司就是那种离开之后仍然觉得它很伟大的公司"><a href="#第八章：离开的时候好好说再见，理想的公司就是那种离开之后仍然觉得它很伟大的公司" class="headerlink" title="第八章：离开的时候好好说再见，理想的公司就是那种离开之后仍然觉得它很伟大的公司"></a>第八章：离开的时候好好说再见，理想的公司就是那种离开之后仍然觉得它很伟大的公司</h3><h4 id="内容概要-7"><a href="#内容概要-7" class="headerlink" title="内容概要"></a>内容概要</h4><ol><li>如果员工的表现不够好，及时告诉他们要么纠正过来，要么去一家新公司。</li><li>不要把与工作不再匹配的员工归结为失败者。</li><li>不要给员工无法实现的承诺，这只会让他们感觉自己被背叛了。</li><li>积极地帮助离职员工找到新的好机会。</li></ol><h4 id="观点摘录-5"><a href="#观点摘录-5" class="headerlink" title="观点摘录"></a>观点摘录</h4><ol><li>我们都应该做好准备，时不时地换一份工作，不论是在公司内部还是去一家新公司，目的就是以我们喜爱的方式工作，做那些让我们充满激情的事情。同时，假如我们的表现不够好，也应该有人告诉我们，要么快速纠正过来，要么去一家新公司。</li></ol>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;h2 id=&quot;读后感悟&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#读后感悟&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;读后感悟&quot;&gt;&lt;/a&gt;读后感悟&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;得知这本书是在一个公众号上面，他引用了奈飞文化准则的第一条“只雇佣成年人”。看到这句话就感觉心中有什么被击中了，天哪，我头疼
      
    
    </summary>
    
      <category term="读书笔记" scheme="http://pmxiexin.com/categories/%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    
    
      <category term="项目管理" scheme="http://pmxiexin.com/tags/%E9%A1%B9%E7%9B%AE%E7%AE%A1%E7%90%86/"/>
    
      <category term="招聘&amp;面试" scheme="http://pmxiexin.com/tags/%E6%8B%9B%E8%81%98-%E9%9D%A2%E8%AF%95/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>怎样设置产品指标（KPI）</title>
    <link href="http://pmxiexin.com/2019/02/09/%E6%80%8E%E6%A0%B7%E8%AE%BE%E7%BD%AE%E4%BA%A7%E5%93%81%E6%8C%87%E6%A0%87%EF%BC%88KPI%EF%BC%89/"/>
    <id>http://pmxiexin.com/2019/02/09/怎样设置产品指标（KPI）/</id>
    <published>2019-02-09T15:55:00.000Z</published>
    <updated>2019-02-19T05:03:54.647Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="为什么要有产品指标"><a href="#为什么要有产品指标" class="headerlink" title="为什么要有产品指标"></a>为什么要有产品指标</h2><p>指标是目标的度量工具。“目标”往往是模糊的，是更宏观的表达“我们要做什么”，但是在具体落地中，需要一个明确的度量工具，来帮助自己去判断“我做的对吗”，这个度量工具就是“指标”<br>比如我的目标是“要减肥”，那我关注的指标是“体重”、“体脂率”。当体重指标达到要求（比如&lt;150），体脂率指标也达到要求（比如&lt;20%）时。我认为自己完成的目标。<br>好的指标有以下作用：</p><ol><li>提升效率：有了统一的指标，团队才知道力往哪初使，避免做无用功。并且自己的努力是可以度量的，可以看到自己做了什么事情，对结果会造成什么影响，从而不断解决问题，即构建“测试-反馈”的循环。而不是在黑暗中抓瞎。</li><li>避免纷争：团队中的纷争，往往是大家支持者不同的指标，看待事情的优先级不一样。而有了统一的指标，有明确的尺子去衡量事情的优先级，可以避免无效的纷争。</li></ol><p><strong>注意</strong>：先有目标，再有指标，再有功能。所以只有“为指标设定功能”，不存在“为功能设定指标”。当功能是服务于指标的时候，功能的指标是被动的出现的，而不是主动设定的。</p><h2 id="好的指标有什么特征"><a href="#好的指标有什么特征" class="headerlink" title="好的指标有什么特征"></a>好的指标有什么特征</h2><ol><li>【最重要】指向目标：指标需要能够正确的反映目标，使得当指标完成的时候，目标也接近了。错误的指标会误导自己的判断，比如目标是“要减肥”，但是指标是“身高”，那显然毫无意义，对身高的追求并没办法让自己减肥。</li><li>可度量：指标是明确的而不是模糊的，能够被度量。比如“平台影响力”就不是一个可度量的指标，而“百度指数”就是一个可度量的指标。</li><li>可实现：指标的实现有具体的操作方式，而不是如云朵一样不可捉摸。</li><li>有主次：需要有唯一的主要指标，即KPI，和多个次要指标。而所有的事情都需要为主要指标，以主要指标为第一优先级。</li><li>有标准：需要有尺子衡量指标的程度，比如什么样才叫达成指标，什么样才可以更换下一个指标或下一个目标。</li></ol><h2 id="怎么样设定指标"><a href="#怎么样设定指标" class="headerlink" title="怎么样设定指标"></a>怎么样设定指标</h2><h3 id="选取合适的指标"><a href="#选取合适的指标" class="headerlink" title="选取合适的指标"></a>选取合适的指标</h3><p>指标的选择，非常的灵活，需要具体情况具体分析。暂时没想到统一的方法论可以指导。<br>有些目标即指标，比如目标为营收，指标为收入额，而有些目标的指标难以设定，比如客户满意度，不同的指标设定对产品的指导差异极大。<br>以下以《精益数据分析》对于产品的几个典型阶段，推荐设定的指标内容</p><ol><li>移情阶段（用户调研，需求分析）<ol><li>阶段目标：找到了用户可以接受并愿意付费的方式</li><li>关键指标：客户迫切度，用户有多大程度上需要产品，以用户访谈和调查的方式获取；</li></ol></li><li>粘性阶段（留存）<ol><li>阶段目标：找到了正确的产品/特性/功能来留住用户</li><li>关键指标：留存率，用户使用产品后，会再重复使用吗</li></ol></li><li>病毒性阶段（拉新）<ol><li>阶段目标：用户和功能自然真正或非自然地刺激了增长</li><li>关键指标：增长率，新增用户的数量是多少。</li></ol></li><li>营收阶段<ol><li>阶段目标：找到了一个可持续发展的、可扩大规模的商业模式，并且在健康的生态系统中可获得相应利润</li><li>关键指标：客户终身价值&amp;客户获取成本，获取一个用户需要多少成本，而获取到了以后，他能贡献多少利润</li></ol></li></ol><h3 id="明确地定义指标"><a href="#明确地定义指标" class="headerlink" title="明确地定义指标"></a>明确地定义指标</h3><p>需要为指标提供具体、明确的定义。任何人通过这个定义来获取数据，都能得到一致的结果。这种定义往往需细化到开发统计的层面。<br>比如DAU——所有客户端的，所有登录方式的，登录成功的用户，根据Uid去重后的总人数。</p><h3 id="判断指标增长的可行性"><a href="#判断指标增长的可行性" class="headerlink" title="判断指标增长的可行性"></a>判断指标增长的可行性</h3><p>需要判断，这个指标是能够通过努力获得增长的，并且能举出能够增长的可能方案。好的指标能让团队看到变化并获得成就感，从而继续投入进去，难以变化的指标会轻易的击退一个团队的积极性。<br>比如DAU，我们要去设想有哪些方式可以带来DAU的增长，可能是搜索引擎优化，可能是推送消息。只要有一线可操作的可能，这个指标就是可行的。</p><h3 id="判断指标优先级"><a href="#判断指标优先级" class="headerlink" title="判断指标优先级"></a>判断指标优先级</h3><p>指标需要有优先级的判断，使得当多个指标之间发生冲突时，我们能有所标准的取舍，而不是无止境的争论。<br>优先级的判断源于对目标的影响，比如目标是“减肥”，背后的需求是“看上去瘦一点”，那是“体脂率”的减少会看起来更瘦呢？还是“体重”的减少会看起来更瘦呢？那个影响因素大，哪个就优先级更高。<br>如果想做得更好一点，可以为指标之间设定权重，可以帮助我们做更综合的判断。比如如果只是单纯的得出“体重”比“体脂率”重要，那我们可能会永远做更影响“体重”的运动。但如果设定“体脂率”的权重是8，“体重”的权重是2，两种类型运动都做些，那我们的锻炼就会更综合。<br>那怎么判断权重分别是多少咧。估算。通过估算两者因素对目标的影响程度设定权重。估算无需追求精确度，能定性地为产品方向提供指导即可。与其为追求精确度花费大量时间，不如项目早些开始。</p><h3 id="为指标设定标准"><a href="#为指标设定标准" class="headerlink" title="为指标设定标准"></a>为指标设定标准</h3><p>指标需要有所标准，不能无限制的追求下去。<br>把付费率从0%提升到2%可能轻而易举，但是要把2%提升到2.1%可能就非常困难。所以需要有个标准，最重要的标准式“什么时候可以换下一个指标开展工作了”。<br>这个标准往往有两种来源：</p><ol><li>来自竞品：同比于同行业产品或是同质性产品的标准。比如直播行业普遍付费率在3%，那我们达到3%就可以了，没必要再花大精力投入进去。如果没有同行，就选取比如视频行业付费率、电商付费率等做参考。</li><li>来自尝试：很多指标并没有参考，只能靠自己尝试。一旦尝试发现一个指标经过2~3个方案的努力都提升有限，那说明这个指标已经到头了，可以换下一个指标了。</li></ol><h2 id="怎么样根据指标去提需求"><a href="#怎么样根据指标去提需求" class="headerlink" title="怎么样根据指标去提需求"></a>怎么样根据指标去提需求</h2><p><strong>拆分</strong><br>将大指标拆分为小指标，在小指标中，选择可执行的内容，开发对应功能。<br>比如收入，可以以不同的维度进行拆分，如</p><ol><li>以新老维度：老用户贡献收入、新用户贡献收入</li><li>以客户端维度：PC贡献收入、移动端贡献收入</li><li>以百分比维度：前1%用户贡献收入，后99%用户贡献收入</li></ol><p>在拆分后的多个小指标中，选取预计增量最大的部分作为落地的指标。比如以新老维度，分为老用户贡献收入，和新用户贡献收入。老用户占比10%，贡献90%收入；新用户占比90%，贡献10%收入。根据数据分析的预测，老用户存在10w的增长空间，新用户存在50w的增长空间。则选取“新用户贡献收入的提升”作为着手的指标，进行如“首充特惠”、“新人礼包”等针对新用户的功能。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;h2 id=&quot;为什么要有产品指标&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#为什么要有产品指标&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;为什么要有产品指标&quot;&gt;&lt;/a&gt;为什么要有产品指标&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;指标是目标的度量工具。“目标”往往是模糊的，是更宏观的表达“我们要做什么”，但是在具
      
    
    </summary>
    
      <category term="职业技能" scheme="http://pmxiexin.com/categories/%E8%81%8C%E4%B8%9A%E6%8A%80%E8%83%BD/"/>
    
    
      <category term="推荐阅读" scheme="http://pmxiexin.com/tags/%E6%8E%A8%E8%8D%90%E9%98%85%E8%AF%BB/"/>
    
      <category term="项目管理" scheme="http://pmxiexin.com/tags/%E9%A1%B9%E7%9B%AE%E7%AE%A1%E7%90%86/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>资源型产品的运营心得</title>
    <link href="http://pmxiexin.com/2019/02/01/%E8%B5%84%E6%BA%90%E5%9E%8B%E4%BA%A7%E5%93%81%E7%9A%84%E8%BF%90%E8%90%A5%E5%BF%83%E5%BE%97/"/>
    <id>http://pmxiexin.com/2019/02/01/资源型产品的运营心得/</id>
    <published>2019-02-01T05:29:00.000Z</published>
    <updated>2019-02-13T00:28:04.696Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>产品中有一类是“资源型产品”。（好像并没有现成的词语）。<br>资源型产品指的是，别人使用你的产品，是因为你有“资源”，一般这种资源是通过“购买”而获得的，常见于电商行业和内容行业。<br>以内容行业的游戏直播平台举例，直播平台是通过签约和购买获得主播直播资源和赛事直播资源，用户因为有内容资源而使用直播平台。</p><p>对于“资源型产品”来说，有两种资源——稀缺资源、非稀缺资源。对于这两种资源的采买，影响了资源型产品的发展。下面说一下我对于这两种资源的理解。</p><h4 id="稀缺资源"><a href="#稀缺资源" class="headerlink" title="稀缺资源"></a>稀缺资源</h4><p>一般是独家资源。以买断或是自我产出的形式获得。比如在视频行业，优酷买断世界杯，而爱奇艺则通过自己制作视频来造血。想看这些视频，只能去这两家视频网站。<br>采买稀缺资源的主要目的是“拉新”，因为稀缺资源自带流量，所以衡量一个稀缺资源是否合格的指标是“有多少因稀缺资源而来的用户，被留在了产品上”。<br>比如直播平台签约大主播，如果大主播的粉丝只是观看&amp;送礼给这个主播，那光靠打赏收入也难以回本。平台是期望这个主播所带来的粉丝，能够逛到其他的直播间，同样为其他主播付费打赏，即使这个大主播离开了，也能继续留在平台。<br>影响稀缺资源“拉新”的效果，主要在于平台其他的资源和该稀缺资源的匹配度。极端的例子，要求一个Dota2的稀缺资源大主播的粉丝能留在LOL的直播平台上，也是不太现实的。<br>稀缺资源是资源型平台重要的拉新方式，尤其在行业爆发初期。斗鱼在直播行业初期大量签约稀缺主播，已成为经典的商业案例。</p><h4 id="非稀缺资源"><a href="#非稀缺资源" class="headerlink" title="非稀缺资源"></a>非稀缺资源</h4><p>非稀缺资源一般是“可被替代的资源”。稀缺资源虽然重要，但大多数资源型产品并没办法只靠头部资源养活，还得依靠长尾。长尾的组成即是非稀缺资源。比如在视频行业，优爱腾除了会买断视频资源外，会同时采买大多数的非独家视频资源，让用户来到视频网站，都能找到适合自己的观看内容。<br>非稀缺资源的主要目标是“留存”。因为稀缺资源也会变得不稀缺，用户有一天也会不喜欢稀缺资源。非稀缺资源却因为其数量足够多，反而能够让每个人都找到自己的喜好。所以衡量非稀缺资源是否合格的指标是“能够接住流量，并最大化流量的价值”<br>再以直播平台举例，因非稀缺资源（大主播）的到来，会带来一波“主播粉”。早期的主播粉只是看这个主播，一旦这个主播不播了，就不看了。但平台要做的事是，如果这个主播不在了，就推荐给他其他的主播，能够让他永远都找到能看的主播，将喜好分散开来，当用户无论一个主播是否开播，都会每天来，真正转化成“平台粉”。<br>影响非稀缺资源“留存”的效果，主要在于非稀缺资源对新流量的匹配度，以及用户在稀缺资源间流转的效率。<br>非稀缺资源是资源型平台重要的留存方式，尤其是行业稳定期。不仅需要提高非稀缺资源的质量，还需要降低非稀缺资源获取的成本。虎牙在直播行业稳定期建立公会系统，通过公会源源不断的低成本获取高质量的主播，并且做好用户偏好的推荐，做到对流量利用的最大化，使得其能够在2018年成为游戏直播第一股，已成为经典的商业案例。</p><p>了解清楚这两种资源的特性。合理的采买两种资源，是对资源型产品最大的开源节流。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;产品中有一类是“资源型产品”。（好像并没有现成的词语）。&lt;br&gt;资源型产品指的是，别人使用你的产品，是因为你有“资源”，一般这种资源是通过“购买”而获得的，常见于电商行业和内容行业。&lt;br&gt;以内容行业的游戏直播平台举例，直播平台是通过签约和购买获得主播直播资源和赛事直播资源
      
    
    </summary>
    
      <category term="产品漫想" scheme="http://pmxiexin.com/categories/%E4%BA%A7%E5%93%81%E6%BC%AB%E6%83%B3/"/>
    
    
      <category term="运营" scheme="http://pmxiexin.com/tags/%E8%BF%90%E8%90%A5/"/>
    
      <category term="推荐阅读" scheme="http://pmxiexin.com/tags/%E6%8E%A8%E8%8D%90%E9%98%85%E8%AF%BB/"/>
    
      <category term="行业思考" scheme="http://pmxiexin.com/tags/%E8%A1%8C%E4%B8%9A%E6%80%9D%E8%80%83/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>自我剖析</title>
    <link href="http://pmxiexin.com/2019/01/31/%E8%87%AA%E6%88%91%E5%89%96%E6%9E%90/"/>
    <id>http://pmxiexin.com/2019/01/31/自我剖析/</id>
    <published>2019-01-31T05:18:00.000Z</published>
    <updated>2019-02-19T05:07:10.342Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>老早就想好好地思考一下自己了，也经常睡不着的时候就想，我到底是个什么样的人呢？但一致没啥勇气去写出来。那好吧，最终还是得写出来。以自问自答的形式吧。</p><h2 id="我追求什么？"><a href="#我追求什么？" class="headerlink" title="我追求什么？"></a>我追求什么？</h2><h3 id="【P0】美满的家庭"><a href="#【P0】美满的家庭" class="headerlink" title="【P0】美满的家庭"></a>【P0】美满的家庭</h3><p>绝对的优先级最高。<br>可能这也是大多数男生所追求的，没什么大志气，只想过好自己的生活。<br>这也是为什么我当时大学毕业了要跑到上海来。不过，在我过去5年的辛苦努力下，找到了自己稳定的另一半，也算是小有成就哈哈。<br>这个目标希望在30岁前达到。</p><h3 id="【P1】有趣的生活"><a href="#【P1】有趣的生活" class="headerlink" title="【P1】有趣的生活"></a>【P1】有趣的生活</h3><p>大部分的意思是“我想赚钱”，小部分的意思是，我不希望我的工作严重干扰到我正常的生活。<br>自己家庭背景比较普通，从小羡慕惯了有钱家的小孩。其实自己其实没什么开销，但希望家人能过得好些。<br>当然，不追求牺牲家庭和健康的钱，也不追求能撞大运赚大钱，只知道自己勤恳工作，努力付出就能够生活的很好（我可是两年的优秀员工呀）。<br>这个目标希望在40岁前达到。</p><h3 id="【P2】为信仰工作"><a href="#【P2】为信仰工作" class="headerlink" title="【P2】为信仰工作"></a>【P2】为信仰工作</h3><p>其实产品经理是很有信仰的工作，每个人都追求能因为自己的产品让别人开心。这种信仰一直鼓舞着我的工作。<br>产品经理一开始只是为小团体服务，做大了就是为社会服务，好的产品正如微信一样，改善了数十亿人的生活条件（自从有了微信，爷爷奶奶也可以和远方的我视频通话了）。<br>所以我想和有信仰的团队一起，加入有信仰的公司，做有信仰的产品。让更多人使用，为社会创造价值，为公司创造税收。<br>这个目标贯穿我全部生命，这也是我做产品的初心，希望不要因为环境的变化而改变。</p><h2 id="我害怕什么？"><a href="#我害怕什么？" class="headerlink" title="我害怕什么？"></a>我害怕什么？</h2><h3 id="【P0】碌碌无为"><a href="#【P0】碌碌无为" class="headerlink" title="【P0】碌碌无为"></a>【P0】碌碌无为</h3><p>一直以来都是好学生、好员工。在我们县最好的高中最好的班级上课，进入了顶级的大学最好的专业学习，实习的是互联网最令人羡慕的岗位，第一份正式工作就是公司的中坚。这样的经历，让我有一份内心的骄傲，和周围环境中，大部分都在碌碌无为的同事区分开。我知道大家追求的不一样。<br>但是该死的朋友圈，他们怎么都那么优秀呢。大学的同学不少都在Google和苹果，之前实习的同事至少也是TMD，经常会让我怀疑自己是不是做错选择了。唉，我这可怜的自尊啊，为什么人天生就会比较呢，其实没什么可比性呀，大家赛道不一样。<br>不过我保留着对碌碌无为的警惕，总会做出点事的。</p><h3 id="【P0】被环境同化"><a href="#【P0】被环境同化" class="headerlink" title="【P0】被环境同化"></a>【P0】被环境同化</h3><p>正如上段所描述，我一直在同类的环境中成长。周围多的是比我聪明，比我勤恳的人。而我也在从他们身上学习，互相鼓励互相进步。每一个熬夜学习，每一个深夜加班，都知道在不远的地方，有另一个人正和你一起努力。正是这样的鼓励，让我从高中到大学，都从班级的吊车尾到逐渐领先。<br>但是我的正式工作，就不一样了。我发现我居然是公司员工中最优秀的那个（除了我的老板）。这让我手足无措，就如博客介绍所言，我真的成了一匹孤单的马，只知道向前跑却不知掉跑了多久。但更害怕的是，我会因此而跑不快了。成为大环境中普通的那一个。</p><h2 id="我深根蒂固的观念"><a href="#我深根蒂固的观念" class="headerlink" title="我深根蒂固的观念"></a>我深根蒂固的观念</h2><h3 id="老天爷会给努力的人回报"><a href="#老天爷会给努力的人回报" class="headerlink" title="老天爷会给努力的人回报"></a>老天爷会给努力的人回报</h3><p>其实就是“天道酬勤”，但标题那么取就不是很可爱了。<br>我过去所有的经历都告诉我，只要努力了就有回报，这在学习的阶段更加明显，今天多复习一小时，明天就能多两分。<br>工作以后，知道了太多无奈，太多运气的事情。有些人即使不努力也能高升，有些人即使努力的也没有回报。但我相信前者是因为报应未到，后者是因为回报未到。谁知道老天爷的奖励什么时候来呢？<br>可能等我60岁的时候会发现这句话是错的，但并不影响我现在遵从这句话的，因为这是我希望的来源啊。作为普通人家的孩子，没有资本和光环的加持，努力是唯一的变量了哦，总比运气靠谱。</p><h3 id="不强求"><a href="#不强求" class="headerlink" title="不强求"></a>不强求</h3><p>这也是工作以后的感悟，在工作之前，接触的都是同学和老师，只要努力，就能完成，只要学习，就能涨分。<br>但工作以后，接触了太多太多的人。知道了有些人你注定得不到他们的喜欢，有些人你注定改变不了他们的习惯，有些事情你注定无法成功。只能客观地接受现实。这也是一次次的失败给我的结果。我们能做的就是，尽人事、听天命。勇敢的接受结果，不停留自己的情感，不因此而改变初心。<br>当然，这个观念和上一条并不冲突。不强求的意思是，不应把自己的幸福感寄托于他人和事情上，而应寄托于自己。寄托于他人，你知道改变不了别人，会因为失败了懊恼，但早些接受现实，寄托于自己，便会因为自己的努力而开心。</p><h3 id="事物都有客观规律可循"><a href="#事物都有客观规律可循" class="headerlink" title="事物都有客观规律可循"></a>事物都有客观规律可循</h3><p>这也可能是一个理科生思考的习惯吧。有些人把产品当成了艺术，产品往往情怀满满，而且越是大佬越喜欢从音乐、画作、古典中寻找灵感（比如王阳明）。但我会把产品当成物理，产品是有客观规律的，产品是有方法论可行的。产品是一步一步应该按照科学的方法落地的。<br>这也是我博客中特别爱写方法论的原因，我习惯于不断的摸索着客观规律。<br>当然，指不定我要是成为了产品大佬，也喜欢讲虚的呢。</p><h2 id="我怎么看待之前的工作"><a href="#我怎么看待之前的工作" class="headerlink" title="我怎么看待之前的工作"></a>我怎么看待之前的工作</h2><h3 id="网易云音乐"><a href="#网易云音乐" class="headerlink" title="网易云音乐"></a>网易云音乐</h3><p>关键字：初心<br>我的产品之旅开始的地方。很幸运是在那么一个出色的团队（可能是我待过的最牛逼的团队了吧，哭…）。师母真的牛逼啊，网红产品经理了。能和他一起工作过，这牛逼我也吹了半年。<br>很懊悔那个时候的我怎么那么胆小谨慎，都不怎么和我的同事们说话。也没主动的学习很多东西。但很感谢那个时候的同事们，并没有因为我的无能而嫌弃，给予了很多帮助和鼓励。那些人真的是感谢一辈子。<br>这是一个塑造我产品初心的地方，可能再也没机会回到云音乐了，但是云音乐那种以用户需求为中心的理念，会一直带给我之后做的所有产品。<br>在之后的所有工作中，我也一直拿这段经历来鼓励自己——想想自己也曾经做过云音乐的策划啊，怎么能做傻逼需求。</p><h3 id="学霸君"><a href="#学霸君" class="headerlink" title="学霸君"></a>学霸君</h3><p>关键字：性格<br>学霸君是我来上海的第一份给工作。那个时候我刚来上海，真的是孤立无援啊。很感谢学霸君能够给我可观的实习工资，让我能在上海立足下去。<br>其实当时在学霸君做了什么也没印象了，没有在云音乐那么明确的目标和内容。但让我感谢的是，那个公司真的是欢快啊。我在云音乐的时候初入职场，一直闷闷的，同事间的交流仅限于工作，甚至让我觉得有点冷漠。但是学霸君真的，每个人都很活泼，会很主动找我。第一次感受到工作也可以那么快乐啊。<br>也正是这样的经历，让我学会了在工作中放开自己，勇于表达，找回了自信。</p><h3 id="火猫直播"><a href="#火猫直播" class="headerlink" title="火猫直播"></a>火猫直播</h3><p>关键字：成长<br>火猫直播是我第一份正式工作。很感激的是公司给了我太多的资源帮助我成长了。几乎所有的核心项目都由我来负责。也感谢我的领导们，都在合适的时候安排了我做合适的事情，在工作的三年中一直让我保持着进步。<br>当然，创业公司有自己的弊端。人员良莠不齐，很难找到志趣相投的同事了，让我无法畅快的舒展拳脚，大干一场。这也是我最近想换个环境试试的原因。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;老早就想好好地思考一下自己了，也经常睡不着的时候就想，我到底是个什么样的人呢？但一致没啥勇气去写出来。那好吧，最终还是得写出来。以自问自答的形式吧。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;我追求什么？&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#我追求什么？&quot; class=&quot;headerlink&quot; title
      
    
    </summary>
    
      <category term="自我反思" scheme="http://pmxiexin.com/categories/%E8%87%AA%E6%88%91%E5%8F%8D%E6%80%9D/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>2018年个人总结</title>
    <link href="http://pmxiexin.com/2019/01/30/2018%E5%B9%B4%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E6%80%BB%E7%BB%93/"/>
    <id>http://pmxiexin.com/2019/01/30/2018年个人总结/</id>
    <published>2019-01-30T05:20:00.000Z</published>
    <updated>2019-02-13T00:27:21.520Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>关键字：沉淀<br>2018年的我，从产品经理，升职到高级产品经理。名虽是虚名，但也带来了实质性的变化（升职了都不给涨工资……哭了）。比如工作项目更多了，比如我需要从头带领同学工作啦。<br>2018年是沉淀的一年，从以前的“单打独斗”到“带领团队”，让我有更多的时间思考和总结自己工作的方式方法。</p><h2 id="开心的地方"><a href="#开心的地方" class="headerlink" title="开心的地方"></a>开心的地方</h2><h3 id="养成了好的个人管理-amp-项目管理习惯"><a href="#养成了好的个人管理-amp-项目管理习惯" class="headerlink" title="养成了好的个人管理&amp;项目管理习惯"></a>养成了好的个人管理&amp;项目管理习惯</h3><p>在过去我只需要负责一个人的工作项目，同时并行进行的无非是三四件事。但到了2018年，我不仅有自己的需求需要安排，还需要安排其他同学的工作。手上需要关注的事情增加了三四倍。正是这种迫切，让我养成了个人管理&amp;项目管理的习惯。<br>我开始使用专业的管理工具OmniFocus来管理自己的工作日常，来保证不会有事情被遗漏；我开始用自己的格式来管理需求计划，来保证向老板所承诺的事情，都能够如期安排下去；我开始有项目管理的意识，推动整个团队的同学，能够更高效的进行工作。</p><h3 id="养成了个人学习习惯"><a href="#养成了个人学习习惯" class="headerlink" title="养成了个人学习习惯"></a>养成了个人学习习惯</h3><p>自从工作以后就很少看书了，大学时我还是很爱看书的。<br>可能也是觉得自己太空洞了，又开始捧起了书。加上今年还要写博客的原因，我逐渐的调整着自己的学习计划和时间安排。<br>才发现，学习真的好快乐啊。<br>我每天早上会7点钟起床，花1个小时来写博客。每天中午吃完饭后，再花半小时写博客。每天晚上回到家后，也会留出1个小时的时间来看书。<br>学习习惯的养成让我觉得每天都非常有意义。</p><h3 id="会带领产品团队了"><a href="#会带领产品团队了" class="headerlink" title="会带领产品团队了"></a>会带领产品团队了</h3><p>虽然以前也带过团队，但更多只是“帮助”他人要怎么完成需求。<br>但2018的带领团队，是老板真正的放权，让我去负责各个项目产品同事的安排。<br>一方面，我会定期的（基本每两周）需要和他们聊聊工作情况，为他们的职业生涯提供一些建议，当他们碰到问题时给予一定的鼓励。团结我们的产品团队们，让大家都觉得和我一起工作可以获得成长。<br>另一方面，我需要为他们提供很明确的方法论的指导，无论是文档撰写，还是需求调研。这也是给我自己一个整理思路的一个机会。我开始梳理自己的方法论，然后教导给我的团队们，在他们应用的同时，也修正我方法论的内容。<br>我所带领的产品团队，会是最有战斗力的。</p><h3 id="职业技能得到了很大提高"><a href="#职业技能得到了很大提高" class="headerlink" title="职业技能得到了很大提高"></a>职业技能得到了很大提高</h3><p>以前的我每天就是工作工作，几乎全部的空余时间都是工作。没有时间做一些自己的思考与沉淀。但到了2018年，正如上一段所描述的原因。我必须得总结和沉淀自己的职业技能，这样才能够更好的帮助我的团队们。<br>在这过程中，我开始回顾过去两年多时间经历的所有项目的过程，开始完善我自己的职业技能，也是我写博客的开始。</p><h3 id="会管理个人财产了-会玩信用卡了-会健身了-……"><a href="#会管理个人财产了-会玩信用卡了-会健身了-……" class="headerlink" title="会管理个人财产了/会玩信用卡了/会健身了/……"></a>会管理个人财产了/会玩信用卡了/会健身了/……</h3><p>略……</p><h2 id="遗憾的地方"><a href="#遗憾的地方" class="headerlink" title="遗憾的地方"></a>遗憾的地方</h2><h3 id="没能完成一个非常出色的项目"><a href="#没能完成一个非常出色的项目" class="headerlink" title="没能完成一个非常出色的项目"></a>没能完成一个非常出色的项目</h3><p>今年主攻的竞猜项目和营收项目，虽然算小有成果，但是没有达到我的期望。<br>还是团队的原因吧，自以为产品和技术团队已经足够给力了，提供了有竞争力的产品。但是运营方面依然很不够，缺少能掌控全局运营的负责人。因为部门差异的原因，我这个产品也不好直接插手运营的事情。（我都想自己来负责运营了）。唉。不多说了。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;关键字：沉淀&lt;br&gt;2018年的我，从产品经理，升职到高级产品经理。名虽是虚名，但也带来了实质性的变化（升职了都不给涨工资……哭了）。比如工作项目更多了，比如我需要从头带领同学工作啦。&lt;br&gt;2018年是沉淀的一年，从以前的“单打独斗”到“带领团队”，让我有更多的时间思考和
      
    
    </summary>
    
      <category term="自我反思" scheme="http://pmxiexin.com/categories/%E8%87%AA%E6%88%91%E5%8F%8D%E6%80%9D/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>我对平台产品的理解</title>
    <link href="http://pmxiexin.com/2019/01/29/%E6%88%91%E5%AF%B9%E5%B9%B3%E5%8F%B0%E4%BA%A7%E5%93%81%E7%9A%84%E7%90%86%E8%A7%A3/"/>
    <id>http://pmxiexin.com/2019/01/29/我对平台产品的理解/</id>
    <published>2019-01-29T05:21:00.000Z</published>
    <updated>2019-02-13T00:29:53.378Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>自己是做直播平台的，分析一下我对于平台的理解。</p><h2 id="平台是什么"><a href="#平台是什么" class="headerlink" title="平台是什么"></a>平台是什么</h2><p>平台是中介，连接生产者和消费者。平台存在的前提在于信息不对称，这种不对称降低了商品流通的效率，而平台存在的价值即是提高效率。<br>传统行业的平台就是商场。对于生产者而言，并不知道哪些用户需要买东西；对于消费者而言，也并不明确自己想要什么。所以商场作为平台的意义就在于让生产者和消费者碰个面，大家都知道以后想买/卖东西到我这就好了。反之如果生产者很明确谁喜欢什么，消费者很明确自己要什么，互相打个电话就好了，也无需有商场的存在。<br>不过还真有生产者能解决信息不对称，依靠的是品牌号召力和忠臣度，用户很明确地想找自己，自己天然就是流量，当然就无需依托于平台啦，比如苹果店、沃尔玛等。</p><p>正因为上文对平台的描述，所以一般平台具有这几个特征：</p><ol><li>长尾市场或地理区隔市场：正是因为用户喜好的差异和地理限制，才造成了信息的不对称性，所以才有平台的产生。</li><li>易形成规模效应：平台的初期建设往往成本巨大，但一旦建设完成就可依靠规模效应降低边际成本，甚至形成垄断。（大多数平台都是赢家通吃市场）</li></ol><h2 id="平台的作用"><a href="#平台的作用" class="headerlink" title="平台的作用"></a>平台的作用</h2><p>在平台产生前，生产者和消费者之间的接触是无序且不成规模的。使得生产者无法扩大规模，而消费者的需求无法得到满足。<br>平台能够将生产者和消费者聚集在一起，会产生以下作用：</p><h3 id="生产者-创造更好的商品-消费者——提高消费水平"><a href="#生产者-创造更好的商品-消费者——提高消费水平" class="headerlink" title="生产者-创造更好的商品/消费者——提高消费水平"></a>生产者-创造更好的商品/消费者——提高消费水平</h3><p>众多生产者的商品都让消费者看到，生产者之间能够相互竞争。从而生产者进行优胜劣汰，优秀的生产者扩大生产规模，提高生产效率，形成品牌。而消费者的需求能够获得满足，并且有更多的选择，降低消费成本，提高生活质量。<br>以商场举例，当没商场的时候，只有社区店，大家只能买到有限的东西，基本有啥就只能买啥，购买的商品也并不完全满意。但是当有商场以后，商品款式众多，消费者总能买到自己满意的商品，而不符合用户需求的生产者也会被淘汰，留下那些更优秀的生产者，成为品牌。<br>再以直播平台举例，当没直播平台的时候，玩家只能在各种零碎的渠道接触游戏主播，自己能找到的主播，也未必是自己最喜欢的。但是有直播平台以后，玩家能看各种各样的主播，总有自己满意的。从而更专业的主播脱颖而出，获得大量收益，没人看的主播逐渐淘汰。</p><h3 id="平台——提高流通效率、规范市场行为"><a href="#平台——提高流通效率、规范市场行为" class="headerlink" title="平台——提高流通效率、规范市场行为"></a>平台——提高流通效率、规范市场行为</h3><p>平台的收入与消费者消费量有关。所以平台会尽可能的提高消费量，而能做的有以下事情：</p><h4 id="提高流通效率"><a href="#提高流通效率" class="headerlink" title="提高流通效率"></a>提高流通效率</h4><p>生产者和消费者之间一定会存在着“信息不畅”，而这种“信息不畅”都会让一部分消费者无法购买到自己喜欢的东西，从而降低了消费量。平台会尽可能削减这样的“信息不畅”。<br>以商场举例，商场会在门口或是楼梯间清楚的标明哪个商店在哪个位置，因为一旦标的不够清晰，就会有用户买不到合适自己的东西。再以直播平台举例，直播平台有非常精准的用户喜好推荐，当你看了王者荣耀的主播，就会再首页显示其他王者荣耀的主播，希望你能进去看看。</p><h4 id="维护市场秩序"><a href="#维护市场秩序" class="headerlink" title="维护市场秩序"></a>维护市场秩序</h4><p>市场行为一旦存在不规范，就会有生产者或消费者不满意。逐渐可能有生产者逐渐退出平台，或是消费者逐渐更换平台。这是平台所不能容忍的。所以平台会尽可能的保障生产者和消费者都是在规范的环境下安全的交易，从而保障自己的收入也是稳定的。<br>以商场举例，商场通常都有维权办公室，客户和商家一旦发生纠纷，就可在此进行沟通，保障双方的权益。再以直播平台举例，直播平台设置有监控，一方面防止用户有侮辱性词汇攻击主播，另一方面防止主播播放不适合观看的内容。</p><h2 id="平台发展的阶段"><a href="#平台发展的阶段" class="headerlink" title="平台发展的阶段"></a>平台发展的阶段</h2><p>平台和<em>流量</em>相处方式的差异，就是各个阶段的差异</p><h3 id="【早期】培育流量"><a href="#【早期】培育流量" class="headerlink" title="【早期】培育流量"></a>【早期】培育流量</h3><p>在平台创立的早期。生产方和产量和消费者的需求因为没有被完全市场化，所以并不对等。或是“流量不足”，或是“流量过多”。<br>一旦“流量不足”，则生产者的商品滞销，损害生产者热情，则这个时候需要进行用户补贴，尽可能的让用户都快速进来。比如商场刚开业时，通常需要进行大促销，通过让利来引入流量。<br>一旦“流量过多”，则用户需求无法得到满足，损害对平台的信任，则这个时候需要补贴生产者，产出更多的商品满足用户（其实一般也不用，生产者自己会闻着钱的味道过来）。比如外卖高速发展期时，大量用户外卖送货时效性差，则需要高薪招聘外卖员，满足用户需求。</p><h3 id="【部分中期】抢占流量"><a href="#【部分中期】抢占流量" class="headerlink" title="【部分中期】抢占流量"></a>【部分中期】抢占流量</h3><p>平台创立的中期，通常商业模式已经固定。但是因为部分平台的特性就会形成规模效应，造成赢者通吃。所以该阶段平台需要快速扩张，抢占流量。一旦抢占了流量，生产者也会闻钱而来，形成规模效应，降低边际成本，从而胜过其他平台。<br>以直播平台举例，斗鱼早期大量补贴主播，进行大规模广告投放。快速烧钱抢占用户，从而成为直播行业领军平台。</p><h3 id="【晚期】精准运营流量"><a href="#【晚期】精准运营流量" class="headerlink" title="【晚期】精准运营流量"></a>【晚期】精准运营流量</h3><p>平台晚期，流量稳定。没有新增用户带来的高速增长。此时则需要通过对流量的精准利用来提升收入。一般有两种做法：</p><ol><li>提升流通效率，优化流量配置：尽可能满足已有用户的各方面的需求，如上文所述的用户喜好推荐；以及将用户引导至收入大的地方，比如吧游戏观众导向秀场主播。</li><li>进行流量转化，向上下游延伸：让已有的用户能够使用其他相关业务，是新的收入来源。比如斗鱼自己有合作的页游，让直播观众向页游导量，从而获得收入。</li></ol>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;自己是做直播平台的，分析一下我对于平台的理解。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;平台是什么&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#平台是什么&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;平台是什么&quot;&gt;&lt;/a&gt;平台是什么&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;平台是中介，连接生产者和消费者。平台存在的前提在于信息
      
    
    </summary>
    
      <category term="产品漫想" scheme="http://pmxiexin.com/categories/%E4%BA%A7%E5%93%81%E6%BC%AB%E6%83%B3/"/>
    
    
      <category term="推荐阅读" scheme="http://pmxiexin.com/tags/%E6%8E%A8%E8%8D%90%E9%98%85%E8%AF%BB/"/>
    
      <category term="行业思考" scheme="http://pmxiexin.com/tags/%E8%A1%8C%E4%B8%9A%E6%80%9D%E8%80%83/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>如何进行项目立项分析</title>
    <link href="http://pmxiexin.com/2019/01/28/%E5%A6%82%E4%BD%95%E8%BF%9B%E8%A1%8C%E9%A1%B9%E7%9B%AE%E7%AB%8B%E9%A1%B9%E5%88%86%E6%9E%90/"/>
    <id>http://pmxiexin.com/2019/01/28/如何进行项目立项分析/</id>
    <published>2019-01-28T05:31:00.000Z</published>
    <updated>2019-02-17T15:53:26.436Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="为什么要项目立项分析"><a href="#为什么要项目立项分析" class="headerlink" title="为什么要项目立项分析"></a>为什么要项目立项分析</h2><p>怎么样少做傻逼需求？——必须要在项目立项时就遏制住。<br>合理的团队应有合理的项目立项流程。领导层决定整体的项目走向，总监层决定具体项目的安排。而立项分析一般会交给负责该业务的产品经理。任何的项目立项都需谨慎，且必须由产品、技术、运营团队一致通过。好的项目立项能够避免产品走弯路，提升团队的工作效率和主人翁精神。<br>一个我觉得还不错项目立项流程可以参见我《关于项目流程的思考》，而产品怎么写出一个好的项目立项分析可以参见本文。</p><h2 id="什么是好的项目立项分析"><a href="#什么是好的项目立项分析" class="headerlink" title="什么是好的项目立项分析"></a>什么是好的项目立项分析</h2><p>一个好的项目立项分析需至少回答这些问题：</p><ol><li>为什么要做这个项目？（碰到了什么问题。想完成什么目标。）</li><li>别人是怎么做的？（竞品的方案是啥）</li><li>打算怎么做？（我们可能的方案是啥。打算什么时候做好）</li><li>项目成果会怎么样？（数据会有什么变化呢）<br>项目立项分析是一件非常考验产品经理逻辑推导、资料收集、数据分析能力的技能。</li></ol><h2 id="分析的流程"><a href="#分析的流程" class="headerlink" title="分析的流程"></a>分析的流程</h2><h3 id="明确目标"><a href="#明确目标" class="headerlink" title="明确目标"></a>明确目标</h3><p>和上级明确本需求的目标，大家保持共识。避免后续出现理解的偏差。<br>明确目标至少需包含以下内容：</p><ol><li>主要目标、次要目标、小目标等。以及明确各个目标之间的优先级</li><li>当前现状，以及业内水平。如目标为提升付费率，则需收集当前付费率情况，以及业内同类型产品的付费率情况。</li><li>可接受的付出的成本。包括资源成本和人力工时。</li><li>目标标准，达到什么程度才算合格，达到什么程度可以换下一个目标了</li></ol><h3 id="用户需求分析"><a href="#用户需求分析" class="headerlink" title="用户需求分析"></a>用户需求分析</h3><p>虽然目前大多数产品通过“参考”就可以完成需求。<br>但是作为一个古典主义的产品经理，还是要倡导大家，至少要有过自己独立的，用户需求分析的过程。<br>用户需求分析至少需包含以下内容：</p><ol><li>针对什么样的用户群？他们分别有什么样的特征？</li><li>他们分别有什么样的场景，并且在各个场景下，利用他们的什么需求来做功能？</li><li>最终有哪些功能可以帮助实现目标，以及优先级是什么样的。<br>详情可见我《如何改进/分析产品》</li></ol><h3 id="竞品分析"><a href="#竞品分析" class="headerlink" title="竞品分析"></a>竞品分析</h3><p>通过竞品分析，得知业内产品对于该方法的处理方式，从而指导自己的方案。<br>一般来说，大多数产品没有强到可以自己从头开始构想，能够找模作样的实现业内领先产品的方案，并且进行小范围的微创新已经很了不起了。<br>竞品分析至少需包含这些内容：</p><ol><li>业内各个产品的处理方式，及背后的原因分析。</li><li>各个产品之间的共性、差异性。可归纳为几种基本的方案。</li><li>有没有从这些方案衍生出的更佳方案。</li><li>哪些方案适用于我们，哪些方案不适合我们。以及我们对方案的优先级判断。<br>详情可见我《竞品分析的方法》</li></ol><h3 id="期望实现方案"><a href="#期望实现方案" class="headerlink" title="期望实现方案"></a>期望实现方案</h3><p>根据用户需求分析，可以获得“符合用户需求的功能list”；根据竞品分析，可以获得“竞品参考功能list”。将两者整合在一起，并判断功能的优先级，并根据成本要求分多版本计划排期。<br>选择首个版本的内容，将方案进行细化输出。<br>期望实现方案需包含以下内容：</p><ol><li>一共分X个版本，每个版本实现的内容。</li><li>首个版本的需求方案简要描述。<br>关于优先级的排序可见我《如何判断需求优先级》</li></ol><h3 id="项目预期"><a href="#项目预期" class="headerlink" title="项目预期"></a>项目预期</h3><p>需包含以下内容：</p><ol><li>预期的时间安排，人力安排，资源安排。</li><li>预期的实现效果，数据结果<br>关于预期的实现效果可见我《产品经理的数据分析方法》</li></ol>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;h2 id=&quot;为什么要项目立项分析&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#为什么要项目立项分析&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;为什么要项目立项分析&quot;&gt;&lt;/a&gt;为什么要项目立项分析&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;怎么样少做傻逼需求？——必须要在项目立项时就遏制住。&lt;br&gt;合理的团队应有合
      
    
    </summary>
    
      <category term="职业技能" scheme="http://pmxiexin.com/categories/%E8%81%8C%E4%B8%9A%E6%8A%80%E8%83%BD/"/>
    
    
      <category term="项目管理" scheme="http://pmxiexin.com/tags/%E9%A1%B9%E7%9B%AE%E7%AE%A1%E7%90%86/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>产品中间件</title>
    <link href="http://pmxiexin.com/2019/01/27/%E4%BA%A7%E5%93%81%E4%B8%AD%E9%97%B4%E4%BB%B6/"/>
    <id>http://pmxiexin.com/2019/01/27/产品中间件/</id>
    <published>2019-01-27T05:33:00.000Z</published>
    <updated>2019-02-19T03:37:16.238Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>中间件。这词一般程序猿GG会比较爱说。就是他们口中“不要重复造轮子”中的那个“轮子”。一般指一些有着自己独特特性的小功能的集合。比如有个中间件叫“读写文件”，那以后程序猿GG一旦碰到需要读写程序，只要使用这个中间件即可，不需要自己再去了解底层的读写逻辑了。</p><p>同样，在产品功能中，也有那么一些“中间件”。使得目前大多数产品不需要去研究最基础的功能实现，只需要想怎么使用就可以了。<br>比如如果想提升用户忠诚度，产品无需完完全全构思一个功能。只需要考虑到，一般提升用户忠诚度的中间件有“等级系统”、“积分系统”。然后再阅读这两个中间件的使用说明书，使用说明书上会说明这个中间件有什么用的前提，适用于什么样的场景，有什么样的注意事项，怎么一步步接入等。（欢迎阅读我对等级的思考，本站搜索“等级”、“积分”即可）然后产品自己配制下产品参数，把这个中间件像插插座一样插入自己的产品就可以了。</p><p>常见的一些中间件：</p><ol><li>产品基础功能：基本每个产品都会碰到，往往有可靠的第三方提供<ol><li>账号体系：用户登录/ 注册/ 绑定手机/ 找回密码/ 上传头像 等等</li><li>推送系统：将消息推送到用户手机上（个推）</li><li>广告系统：后台运营配置，前端显示广告（百度联盟，Google Ads）</li><li>分享系统：将页面分享到社交网络（友盟）</li><li>统计系统：统计应用数据表现（友盟、神策、Growing IO）</li><li>支付系统：用户通过第三方渠道付款购买服务（支付宝、微信支付、IAP）</li><li>反欺诈系统：帮助产品过滤脏词&amp;黑产，如文本过滤等（数美、极验）</li><li>……</li></ol></li><li>行业解决方案功能：行业性通用产品功能，往往也有可靠第三方提供<ol><li>CDN系统：将文件/ 视频/ 图片 通过CDN加速让用户快速访问（七牛）</li><li>直播系统：从主播推流到用户播放的一套解决方案（腾讯云、网宿）</li><li>点播系统：点播视频的播放（腾讯云、网宿）</li><li>……</li></ol></li><li>运营方式：通用&amp;固定的运营方案模板<ol><li>用户忠诚度方案：<ol><li>任务/积分系统：用户完成指定行为可以获得积分，积分能兑换奖励</li><li>等级系统：用户完成指定行为可以提升经验值，经验值能获得权益</li><li>……</li></ol></li><li>收入提升方案（详情可见运营常见策略）：<ol><li>满减：达到一定的条件，可以减少一定金额，往往用于拉单笔消费额</li><li>满送：达到一定条件，可以赠送东西，往往用于清库存</li><li>降价：价格降低，往往用于清库存</li><li>免费：免费赠送，往往用于拉新，或是其他方式盈利</li><li>预付：预先付一笔高额支出，可以获得额外奖励，往往用于拉留存</li><li>……</li></ol></li><li>活动运营方案：<ol><li>排行榜：用户互相竞争排行，排行榜头部可获得奖励。往往用于拉收入，一般用于用户分化明显的业务（如打赏、精彩）</li><li>邀请返利：邀请他人参与，双方可获得收益。往往用于拉新。</li><li>组队打怪：多人组成小队，一起参与活动。往往用于促活。</li><li>……</li></ol></li></ol></li></ol><p>中间件的存在，使得产品能够不断的复用功能，提高工作效率，将时间专注于真正的用户需求上去。未来也会有更多关于产品中间件的分析（我也会多写一些），让更多产品能够方便地使用这种工具。<br>但中间件的使用，只能作为常规的增长方式，如果需要有突破性的进展，同样需要突破性的创新。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;中间件。这词一般程序猿GG会比较爱说。就是他们口中“不要重复造轮子”中的那个“轮子”。一般指一些有着自己独特特性的小功能的集合。比如有个中间件叫“读写文件”，那以后程序猿GG一旦碰到需要读写程序，只要使用这个中间件即可，不需要自己再去了解底层的读写逻辑了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;同
      
    
    </summary>
    
      <category term="职业思考" scheme="http://pmxiexin.com/categories/%E8%81%8C%E4%B8%9A%E6%80%9D%E8%80%83/"/>
    
    
      <category term="推荐阅读" scheme="http://pmxiexin.com/tags/%E6%8E%A8%E8%8D%90%E9%98%85%E8%AF%BB/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>产品经理的数据分析方法</title>
    <link href="http://pmxiexin.com/2019/01/25/%E4%BA%A7%E5%93%81%E7%BB%8F%E7%90%86%E7%9A%84%E6%95%B0%E6%8D%AE%E5%88%86%E6%9E%90%E6%96%B9%E6%B3%95/"/>
    <id>http://pmxiexin.com/2019/01/25/产品经理的数据分析方法/</id>
    <published>2019-01-25T05:35:00.000Z</published>
    <updated>2019-02-12T05:36:35.920Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>本文所写的数据分析，指在产品经理应该了解的部分。实际上数据分析博大精深，有专门的职业研究哦。</p><h2 id="数据分析是什么"><a href="#数据分析是什么" class="headerlink" title="数据分析是什么"></a>数据分析是什么</h2><p>数据分析是一种工具，和用户访谈、问卷调查一样，都是产品经理验证猜想、发现问题、寻找原因的方式。</p><ol><li>验证猜想：验证数据预期是否和期望相符。若当做排行榜活动时的猜想是，才排行榜活动能让前20名主播收入提升150%。而活动开展后即可通过数据验证猜想是否准确</li><li>发现问题：产品上线后，除了来自于用户、同事直接反馈的问题外，更多的问题还需要产品自己寻找。寻找的途径之一即是数据。数据分析能帮助自己更好的发现问题。</li><li>寻找原因：无论是验证猜想后的偏差，还是发现问题，最终都应落实到优化方案中去，而优化的前提是明确偏差/问题的原因。数据分析能帮助产品寻找蛛丝马迹。</li></ol><p>以湖面来举例子：<br>数据就像一个湖面，随着环境而波动；产品功能就像落入湖面的石子，会让湖面产生一圈圈涟漪；数据采集就像湖面上的白色纸船，随着湖面的波动而上下变化。产品经理远远地通过对白色纸船的观察来推测自己投的石子落在哪了。</p><ol><li>验证猜想：产品经理做功能就像在湖面里投石子，投之前就可以猜测湖面上纸船的变化（即数据的变化），投之后通过观察纸船的移动来验证自己的猜测。</li><li>发现问题：湖面的波动往往难以观察，但是一旦发现纸船的不规则移动，就知道一定存在着什么东西，影响了湖面。</li><li>寻找原因：不同影响湖面的方式，都会造成不一样的结果。比如风不仅会让纸船摇摆，还会统一地把纸船往一个方向吹；再比如石子，会让周围的纸船发散式的挪开。观察纸船的变化，就可以猜测可能的原因，比如如果纸船都往一个方向动，可能就是吹了阵风。</li></ol><h2 id="数据分析的流程"><a href="#数据分析的流程" class="headerlink" title="数据分析的流程"></a>数据分析的流程</h2><ol><li>提出猜想：根据活动/功能的规则，在方案立项前提出自己的假设。</li><li>验证猜想：方案上线后，验证自己的猜想是否正确。保持“提出-验证”的习惯，能帮助自己不断纠正自己的预判能力。</li><li>发现问题：通过数据报表、用户反馈等方式，找到“问题”。</li><li>寻找原因：通过数据分析、问卷调查等方式，寻找“问题”出现的原因。</li><li>解决问题：通过产品迭代、人员优化等方式，解决“问题”<br>下文将详细说明每个流程的内容。</li></ol><h3 id="提出猜想"><a href="#提出猜想" class="headerlink" title="提出猜想"></a>提出猜想</h3><h4 id="猜想为什么重要"><a href="#猜想为什么重要" class="headerlink" title="猜想为什么重要"></a>猜想为什么重要</h4><p>产品经理是非常依赖于直觉，通常被称作“产品感”或“数据敏感度”。这种直觉能快速地做出决策，快速的寻找问题，堪称工作中的万金油。但不同的人直觉先天的层次不齐，而培养直觉的方式即是通过“猜想-验证”循环，来打造自己的认知体系。<br>这样举例：一个产品如果做过1次排行榜活动，如果有所总结，就能大概了解到排行榜活动的条件、作用、弊端等。第2次再做排行榜活动，就能大概估计这次活动的效用。长此以往，对于任何的排行榜活动，他都能心中有数。有些人这个过程长有些人短，长短依赖于“每一次活动沉淀的内容”。这个内容就是通过“猜想-验证”来完成的。</p><h4 id="怎么猜想"><a href="#怎么猜想" class="headerlink" title="怎么猜想"></a>怎么猜想</h4><p>产品的猜想，是持续在完成产品方案的过程中的。<br>任何的细节都可以猜想，必须有些产品在页面上画一个按钮，只是竞品画了同一个按钮，并没任何设想。但是聪明的产品会去想，这样的按钮好吗？需要有个动画吗？动画能增加20%的点击量吗？<br>多次实验后，他会总结发现“跳动的按钮比静态的按钮多50%的点击量”之类的阶段。这就是沉淀。</p><h4 id="猜想的流程"><a href="#猜想的流程" class="headerlink" title="猜想的流程"></a>猜想的流程</h4><ol><li>寻找有价值的指标：根据活动设定KPI去拆分子项指标。如KPI是收入时：<ol><li>按照价值区分，如高净值用户和低净值用户；</li><li>按照属性区分，如DOTA2用户，LOL用户；</li><li>按照流程区分，如登录率、打开活动页率、发起付费率、付费成功率等。</li></ol></li><li>关注活动规则/物料对指标的影响：将活动规则择出影响规则的因素，与指标进行匹配，根据历史数据进行猜想，以排行榜活动举例：<ol><li>规则内容：“根据用户送礼金额排行，排行榜显示前10名，其中前3名用户获得奖励，每天24点更新”。</li><li>影响因素：“送礼金额排行”、“显示前10名”、“前3名获得奖励”、“每天24点更新”。</li><li>与指标进行匹配猜想，如“显示前10名”：<ol><li>将会提升30%高净值用户（前20名）的送礼金额。提升10%低净值用户的送礼。因为Balabalala</li><li>对DOTA2用户能提升20%，对CSGO用户能提升10%。因为Balabala</li></ol></li></ol></li><li>检查猜想，猜想需满足那么几个条件：<ol><li>可被验证的：难以被验证的设想，不划算。比如“排行榜活动能让主播依赖性更强”，但主播依赖性是一个很难以验证的指标。</li><li>有疑惑的：不说正确的废话。比如“排行榜活动能带来累计注册量的提升”——啥都不做累计注册量也会涨。</li><li>有价值的：被猜想后的结论能提升核心指标，为下次所用。而有些猜想验证后并无价值，比如“排行榜活动能让用户pv提升”，但pv提升对于该产品并无价值。</li><li>具体的：猜想需要具体而明确，一旦存在模糊的解释。人天然的倾向为自己找借口“我又猜对了”。所以拒绝一切模糊的词语如“大概”、“轻微”等词语，提供准确和明确的定义。</li></ol></li></ol><h3 id="验证猜想"><a href="#验证猜想" class="headerlink" title="验证猜想"></a>验证猜想</h3><p>光提出猜想，就已经很好了。至少能让产品能够在活动开始前就有充分的预期。但猜想没得到验证，并无法提高自己的直觉。验证猜想才能纠正自己过去的思考偏差，帮助下一次更好的预测。<br>猜想如设立的正确，验证猜想只是跑跑跑相关数据，探囊取物般方便。<br><em>但注意的是，猜想正确固然高兴，但是猜想错误才能提升自己的直觉。如果验证的猜想全是对的，那应该反思一下，自己是不是在提出猜想的时候就有问题，猜想都太简单了。</em></p><h3 id="发现问题"><a href="#发现问题" class="headerlink" title="发现问题"></a>发现问题</h3><h4 id="为什么要发现问题"><a href="#为什么要发现问题" class="headerlink" title="为什么要发现问题"></a>为什么要发现问题</h4><p>通过提出猜想和验证猜想，只能帮助你找到预期中的问题。<br>但是还有大量预期范围外的问题，但往往这些能帮助你找到一些意料之外的点。局座曾经说过，在现代战争中“暴露意味着打击”，一旦问题能够暴露出来，往往都能找到解决之处。<br>以直播为例，发现一些用户平时基本只到月底才消费，而且每个月固定的都消费给一个主播。经过调查才发现，原来这是主播自己的小号，通过自己给自己刷礼物达到业绩要求才能拿到奖金。</p><h4 id="发现问题的方式"><a href="#发现问题的方式" class="headerlink" title="发现问题的方式"></a>发现问题的方式</h4><p>发现问题包括用户访谈、用户反馈、异常监控等等。此处只说明如何单纯地通过数据去寻找问题。先拟数据报告（可参考本人《如何写数据报告》一文），然后通过观察数据报告发现问题，一般有三种方式：</p><ol><li>特殊点：如最大点、最小点、转折点。每一个点都有其背后的原因。比如为什么X月X日收入达到峰值？</li><li>单一数值变化：如升降关系，比如为什么X月全月收入先升后降？</li><li>多个数值间的关联：多个数值间升降关系，是否存在着同时或相反的趋势。比如为什么收入增长的同时，ARPU值却下降了。</li></ol><h3 id="寻找原因"><a href="#寻找原因" class="headerlink" title="寻找原因"></a>寻找原因</h3><p>寻找原因也是通过“猜想-验证”的方式。<br>先为找到的问题，提供任何能想到的理由，然后再依次寻找途径去验证每一个理由是否成立。举例如下：</p><ol><li>问题：昨天新增100个贵族用户。</li><li>可能的原因：<ol><li>主播的大日子，比如新主播入驻、生日、结婚等：通过检查这100个贵族开通的直播间和时间校验理由是否成立。</li><li>运营的强引导，比如贵族活动等：通过询问运营同学是否存在运营引导。</li><li>……<br>通过以上的依次分析，可以找到每一个问题的原因所在。</li></ol></li></ol><h3 id="解决问题"><a href="#解决问题" class="headerlink" title="解决问题"></a>解决问题</h3><p>通过验证猜想和寻找原因，可以找到本次活动中，与预期偏差之处。<br>通过产品或运营的途径解决。这里不再描述。</p><h2 id="小建议"><a href="#小建议" class="headerlink" title="小建议"></a>小建议</h2><ol><li>产品经理应当学学SQL，但重点并不在于精通SQL的语法，而是通过对SQL的学习能够增强自己对于数据的描述和理解。新手产品甚至对于自己想要的数据都描述不清。学完SQL后，自己想要什么，开发能提供什么，都会了然于胸，对于数据分析更加方便。</li><li>产品也应该学学Excel，但不用追求把Excel功能都学一遍（也基本不可能），学习常用的一些语法，比如MATCH、IF等等即可。简单的语法通过合理的应用就能完成大多数工作。</li></ol>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;本文所写的数据分析，指在产品经理应该了解的部分。实际上数据分析博大精深，有专门的职业研究哦。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;数据分析是什么&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#数据分析是什么&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;数据分析是什么&quot;&gt;&lt;/a&gt;数据分析是什么&lt;/h2
      
    
    </summary>
    
      <category term="职业技能" scheme="http://pmxiexin.com/categories/%E8%81%8C%E4%B8%9A%E6%8A%80%E8%83%BD/"/>
    
    
      <category term="数据分析" scheme="http://pmxiexin.com/tags/%E6%95%B0%E6%8D%AE%E5%88%86%E6%9E%90/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>如何判断需求优先级</title>
    <link href="http://pmxiexin.com/2019/01/24/%E5%A6%82%E4%BD%95%E5%88%A4%E6%96%AD%E9%9C%80%E6%B1%82%E4%BC%98%E5%85%88%E7%BA%A7/"/>
    <id>http://pmxiexin.com/2019/01/24/如何判断需求优先级/</id>
    <published>2019-01-24T05:02:00.000Z</published>
    <updated>2019-02-17T15:54:11.766Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="前提"><a href="#前提" class="headerlink" title="前提"></a>前提</h2><p><strong>有明确产品指标，建议仅选取优先级最高的3个或更少</strong><br>产品指标需包含以下内容：</p><ol><li>指标内容：是想达到什么效果，一般分为两种：<ol><li>明确的数据指标，如DAU、月收入等；</li><li>难以估摸的隐性指标，如用户体验、专业度等。</li></ol></li><li>评价标准：共1~10分。需有评价标准作为参考，建议采用10分值。<ol><li>对于数据指标而言，需提供具体的分值作为依据，如DAU达到500人为5分，1000人为10分。</li><li>对于隐性指标而言，需提供具体的案例作为比较对象，如“赛事中心”对专业度的提升为5分，而如“战队中心”的分值则与赛事中心通过人为投票比较即可：选择多位产品经理，分别进行估值，如估值有偏差则阐明理由，最终大家达成分值的共识。因为人们的习惯就是通过比较来判断价值，比如直接估算一瓶水有多少毫升很难，但是旁边放上另一瓶500ml的水，就能估出个打开。</li></ol></li><li>权重值：不同的指标，一定有重要和非重要的区分。他们对优先级的影响是不同的，所以需要有权重值的概念，用以判断指标对优先级的影响力。权重判断依据也是通过人为估值讨论决定。采用10分制。<br><strong>注意：估算无需追求精确度，能定性地为产品方向提供指导即可。与其为追求精确度花费大量时间，不如项目早些开始</strong></li></ol><p>产品指标示例：</p><ol><li>DAU提升：平均每天打开App的活跃人数提升值<ol><li>评价标准：10k—10分；50k—50分；100k—80分；200k—100分。</li><li>权重值：10</li></ol></li><li>专业度提升：提升用户在产品中专业形象的程度<ol><li>评价标准：根据 “选手数据”—30分；“赛事中心”—80分 估算</li><li>权重值：5</li></ol></li></ol><h2 id="方法"><a href="#方法" class="headerlink" title="方法"></a>方法</h2><p>影响需求优先级主要有三个因素：</p><ol><li>项目之间关系：如A项目是B项目的前提，则必须完成A项目才能进行B项目</li><li>项目对产品指标的ROI：对指标的提升ROI越高的越先做。</li><li>其他因素：如节假日活动、合作伙伴需求等。</li></ol><p>假设有5个需求：A、B、C、D、E。下文将以此举例。</p><h3 id="项目之间关系"><a href="#项目之间关系" class="headerlink" title="项目之间关系"></a>项目之间关系</h3><p>一般有以下项目关系，在排期时需优先考虑</p><ol><li>前提关系：一个项目必须再另一个项目之前完成，如A、E项目分别是B、C项目的前提，则必须完成A/E项目才能进行B/C项目。</li><li>承接关系：一个项目必须紧接着另一个项目开展，如C项目承接B项目，则B项目完成后，需立马完成C项目。</li><li>并行关系：一个项目需和另一个项目必须同时开展，如C项目和D项目并行，则C、D项目需同时进行。（往往需同时开始/结束）</li></ol><p>经过这一阶段后，需求关系整理如下<br><img src="https://i.loli.net/2019/01/24/5c49d3d85db3d.png" alt=""></p><p>项目对产品指标的ROI<br>核心逻辑：将不同的项目，转化成单一变量作对比，即ROI。<br>ROI指投资回报率。投资回报率越高的项目，优先级越高。<br>回报是指“理想中对产品指标的影响”<br>投资指“投入的成本”，包括人力成本，资源成本，机会成本等（注意不包含沉没成本）。为方便举例，下文只算“人力成本”，即“理想人日”。<br>ROI =（指标一分值 × 指标一权重 + 指标二分值 × 指标二权重 +……）/ 理想人日</p><p>在上一段中，根据项目之间关系的整理，有可能成为第一个做的需求是A需求和E需求，则这两个需求的优先级，根据ROI来判断。</p><ol><li>A需求：<ol><li>回报：DAU 5分；专业度提升 8分；</li><li>投资：10 理想人日</li><li>ROI：（5× 10 + 8 × 5）/ 10 = 9</li></ol></li><li>E需求：<ol><li>回报：DAU 7分；专业度提升 6分；</li><li>投资：8 理想人日</li><li>ROI：（7 × 10 + 6 ×5）/ 8 = 12.5</li></ol></li></ol><p>因为E需求的ROI更高，所以E需求优先级高于A需求。<br>根据这一阶段后，需求优先级已整理出为 E、A、B、C/D<br><img src="https://i.loli.net/2019/01/24/5c49d40f9088d.png" alt=""></p><p><strong>需求优先级的安排，只是理想情况下的安排。</strong><br>具体落地排期中，还需要项目经理的配合。项目经理除了考虑需求的优先级外，还需考虑人力因素、资源调配因素、节假日活动等现实的因素。**</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;h2 id=&quot;前提&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#前提&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;前提&quot;&gt;&lt;/a&gt;前提&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;有明确产品指标，建议仅选取优先级最高的3个或更少&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;产品指标需包含以下内容：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li
      
    
    </summary>
    
      <category term="职业技能" scheme="http://pmxiexin.com/categories/%E8%81%8C%E4%B8%9A%E6%8A%80%E8%83%BD/"/>
    
    
      <category term="推荐阅读" scheme="http://pmxiexin.com/tags/%E6%8E%A8%E8%8D%90%E9%98%85%E8%AF%BB/"/>
    
      <category term="项目管理" scheme="http://pmxiexin.com/tags/%E9%A1%B9%E7%9B%AE%E7%AE%A1%E7%90%86/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>产品经理推荐书单</title>
    <link href="http://pmxiexin.com/2019/01/23/%E4%BA%A7%E5%93%81%E7%BB%8F%E7%90%86%E6%8E%A8%E8%8D%90%E4%B9%A6%E5%8D%95/"/>
    <id>http://pmxiexin.com/2019/01/23/产品经理推荐书单/</id>
    <published>2019-01-23T00:44:00.000Z</published>
    <updated>2019-01-24T15:21:48.052Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>Emmm，个人产品觉悟还不高，看过的书也有限。<br>所以就以自问自答的形式来完成本文。</p><h2 id="【门外篇】如果我只是想了解产品经理这个职业，该看什么书？"><a href="#【门外篇】如果我只是想了解产品经理这个职业，该看什么书？" class="headerlink" title="【门外篇】如果我只是想了解产品经理这个职业，该看什么书？"></a>【门外篇】如果我只是想了解产品经理这个职业，该看什么书？</h2><p>《人人都是产品经理》/《结网》<br>这两本书都差不多，看任意一本即可。<br>都是面向“考虑产品经理职位中”的同学们，语言组织也都是大白话，易理解。<br>可以从中了解到互联网公司中，产品经理的工作内容，主要的能力和技能、职业上升的通道等，对产品经理各事项的描述很秒圈。<br>如果你还在犹豫自己是否适合当产品经理，这两本书会给你答案。</p><h2 id="【入门篇】我已经是产品经理了，有什么书可以帮助我更好工作？"><a href="#【入门篇】我已经是产品经理了，有什么书可以帮助我更好工作？" class="headerlink" title="【入门篇】我已经是产品经理了，有什么书可以帮助我更好工作？"></a>【入门篇】我已经是产品经理了，有什么书可以帮助我更好工作？</h2><ol><li>基础知识：<ol><li>设计基础《写给大家看的设计书》</li><li>开发基础《计算机科学概览》</li><li>运营基础《玩法变了》</li></ol></li><li>思维提升：<ol><li>逻辑推导《学会提问》</li><li>用户行为《怪诞行为学》</li></ol></li></ol><h3 id="基础知识"><a href="#基础知识" class="headerlink" title="基础知识"></a>基础知识</h3><p>入门产品经理常见的问题，往往并非和产品本行的专业有关，而多是和各部门间的“沟通”有关(因为主要做的给跟进的事情，需求往往都由导师分析好了）。<br>所以产品经理能入门的一个标准，即是“能跟进和设计、技术、运营相关的事情”，而这个的前提是“掌握他们最基本的沟通语言”。但不同的岗位的思维方式有极大差异，比如和设计沟通，他们会反复地强调“感觉”；和技术沟通，则会反复强调“逻辑”。想能和他们沟通，得知道他们为什么会那么想。<br>所以在这个阶段，推荐一些其他岗位相关的基础书籍。</p><h4 id="设计基础入门书：《写给大家看的设计书》"><a href="#设计基础入门书：《写给大家看的设计书》" class="headerlink" title="设计基础入门书：《写给大家看的设计书》"></a>设计基础入门书：《写给大家看的设计书》</h4><p>设计师很爱谈“感觉”，但这会让产品“云里雾里”，然后双方开始争论不休，谁也说不到点上，仿佛谁输了审美就比别人差一点。（当然，优秀的设计师也是讲理论的）<br>这本书却不说感觉，他讲的是设计中最基本的一些原则。大多数设计师可能并不能一一说出，但长期以来的实践也会让他们潜意识地这样行事。<br>这本书很适合理科生，不需要有很高的设计审美。掌握这些原则以后，理解设计的表达就像套用公式一般，至少能保证不犯原则性的设计错误。比如设计师常说，“这个标题一定要用灰色，因为那个标题也是灰色的”，其实背后是“重复性原则”——如果两个元素间有相似之处，那他们样式也应相似。</p><h4 id="开发基础入门书：《计算机科学概论》"><a href="#开发基础入门书：《计算机科学概论》" class="headerlink" title="开发基础入门书：《计算机科学概论》"></a>开发基础入门书：《计算机科学概论》</h4><p>产品经理可以不懂技术的实现，但是产品经理必须要理解技术的思路和边界。从而能更好的与开发沟通，并将需求落地，避免提出如“App皮肤根据手机壳颜色变化”这样贻笑大方的需求。<br>而《计算机科学概论》应该是市面上少的深入简出的，能让非计算机专业学生也看得懂的科普型技术书籍。这本书会告诉你，早期互联网技术发展史的过程，重要技术突破的内容，以及“开发实际上是什么？”<br>当然，产品必须要注意在阅读书籍的过程中，设法将一些重要的技术名词，转化成更朴实的词语，会更好帮助理解，比如“TCP就是两个人在打电话”、“数据包就是一个快递”等。<br>读完本书以后，写需求文档，试着用开发的思维和产品的表达方式来完成，比如流程图、状态图等，既是开发关注的内容，又符合产品表达的习惯。会让需求落地的时候收获颇丰哦。</p><h4 id="运营基础入门书：《玩法变了》"><a href="#运营基础入门书：《玩法变了》" class="headerlink" title="运营基础入门书：《玩法变了》"></a>运营基础入门书：《玩法变了》</h4><p>运营是互联网中分布最广，负责业务最杂的一个职业了。并且和产品之间的职责划分也相当模糊。在不同的公司，甚至不同的项目都有所差异。<br>但总体来说，产品负责长期的价值创造，而运营负责短期的价值创造。所以一般来说，产品大多做的是“功能”，而运营大多做的是“活动”；产品更靠近研发，运营更靠近用户。但往往两个职业越是深度，越是相同。<br>新手产品一般都不了解运营是做什么的，觉得他们天天忙忙碌碌，还总提些无逻辑的需求，甚至只是觉得运营是“打杂的”。而新手的运营会觉得产品整天不知道开发的啥玩意，净做些不实用的东西，让自己工作好累。所以相互理解就相当重要了。<br>《玩法变了》是一本淘宝的运营写的书，写了淘宝运营日常的工作内容和结果，基本也能反映多数运营的日常工作。特别是其中对于促销的分析，很是受用。文章通俗易懂，能很快得看完。看完后的产品，希望别总抱怨运营了，好好地听听他们的意见。他们即是产品的眼镜，能帮产品指明方向，也是产品的双臂，能够落实具体的方案。</p><h3 id="思维类"><a href="#思维类" class="headerlink" title="思维类"></a>思维类</h3><p>产品经理了解最基本的基础知识还不够，只是能和同事们沟通，但是自己没“输出能力”还不够。作为智力劳动者，提升输出能力即时“提升思维”，阅读足够多的思维类数据，能够让自己从多角度的看待事物。做出正确的判断和方案。所以我推荐两本书《学会提问》、《怪诞行为学》</p><h4 id="逻辑推导基础书：《学会提问》"><a href="#逻辑推导基础书：《学会提问》" class="headerlink" title="逻辑推导基础书：《学会提问》"></a>逻辑推导基础书：《学会提问》</h4><p>产品经理是一个讲逻辑的职业。无论是做需求报告、写需求文档、做会议纪要，无不需要逻辑推导。而一旦输出内容存在逻辑纰漏的石锤，很容易成为众矢之的，受技术指摘，受老板白眼。<br>《学会提问》是一本关于思考方法论的书。 如何提问就是如何思考，提问点在于思考过程是否存在纰漏。 它描述了要完整的思考和论证一个问题的方法，既是能帮助如何看待他人的观点，使得不会被轻易影响，同时也能帮助整理自己的思维更有条理。<br>读完本书以后，再做任何事情的时候，都要有意识的思考一下本书提供的建议，去检查自己是否存在漏洞，变得更靠谱。并且看待他人观点的时候，也要以书本提供的方式去检查，避免受到错误的影响。</p><h4 id="用户行为基础书：《怪诞行为学》"><a href="#用户行为基础书：《怪诞行为学》" class="headerlink" title="用户行为基础书：《怪诞行为学》"></a>用户行为基础书：《怪诞行为学》</h4><p>产品经理做出的产品，都是期望用户按照自己的思路去完成。比如设计了等级系统，就希望用户能够按照自己的计划一步一步爬等级。但背后的原因是什么呢？为什么用户会收到产品的引导呢？以及怎么样可以引导用户做更多事情呢？<br>这些问题，都和一门科学有关——行为心理学/行为经济学。而《怪诞行为学》就是这个领域中一本入门的书籍，他期望找出存在于不同领域行为和决策背后的各种力量。<br>读完这本书后会发现，当产品做出一个个功能的背后，其实是对用户心理的分析和利用。当然，行为经济学更佳深奥，需要专业的科学家去研究，这本书只是为产品经理打开一个行为经济学的大门，能让产品看待功能的时候有意识的想想背后的心理，也是件好事。</p><h2 id="【门口篇】产品经理做了一两年了，每天忙忙碌碌，工作疲倦。有什么书能让我突破一下么，提升市场竞争力？"><a href="#【门口篇】产品经理做了一两年了，每天忙忙碌碌，工作疲倦。有什么书能让我突破一下么，提升市场竞争力？" class="headerlink" title="【门口篇】产品经理做了一两年了，每天忙忙碌碌，工作疲倦。有什么书能让我突破一下么，提升市场竞争力？"></a>【门口篇】产品经理做了一两年了，每天忙忙碌碌，工作疲倦。有什么书能让我突破一下么，提升市场竞争力？</h2><h3 id="增长类：《增长黑客》-《精益创业》-《精益数据分析》"><a href="#增长类：《增长黑客》-《精益创业》-《精益数据分析》" class="headerlink" title="增长类：《增长黑客》/《精益创业》/《精益数据分析》"></a>增长类：《增长黑客》/《精益创业》/《精益数据分析》</h3><p>其实这三本书说的是同一件事——如何通过数据驱动增长。<br>人口红利已经逐渐结束，而新一代的技术革命尚无头绪，各大互联网公司都面临着增长停滞的问题，2019年初的互联网寒冬来了。在各个公司不断削减招聘名额时，却有一个岗位纷纷设立出来——增长黑客。<br>而要走出寒冬，逆风生长，就得依靠“增长”。<br>《增长黑客》/《精益创业》/《精益数据分析》都是和增长有关的，他们都讲了一个观点——创业共分为5个阶段，每个阶段都通过不断迭代“最小化可行产品”和数据结果分析实现“认知-反馈”的循环，以让产品走上正途，真正生产出有人买的东西。<br>觉得自己综合能力比较突出，逻辑思维和数据意识较强的，可以往增长黑客上走走。</p><h3 id="沟通类：《谈判课》"><a href="#沟通类：《谈判课》" class="headerlink" title="沟通类：《谈判课》"></a>沟通类：《谈判课》</h3><p>对产品经理来说，沟通是基本技能。往往统计一下每天工作时间消耗分布，产品经理每天60%左右的时间都在沟通，并且越是资深，这个比例会更大。所以沟通非常重要，往往一事的成败并不在于它真正的对错，而是沟通的方式的好坏。<br>《谈判课》是一本教你公平的谈判策略让你在生活&amp;事业中坚持使用以提高胜利概率的书籍。它提供了一些明确可操作的方法（谈判准备清单——，还有一些沟通小技巧，能够让你在沟通的时候更佳自如。<br>当然它并非要求我们逢战必胜，而是能够提升我们沟通成功的可能性，区分投球手的好坏，在于每10次投球多1个的投篮命中。</p><h3 id="商业-amp-市场类：待定"><a href="#商业-amp-市场类：待定" class="headerlink" title="商业&amp;市场类：待定"></a>商业&amp;市场类：待定</h3><p>期望能找到一本和经济学、市场营销、战略决策相关的，适合产品阅读的书籍。</p><h3 id="团队-项目管理类：待定"><a href="#团队-项目管理类：待定" class="headerlink" title="团队/项目管理类：待定"></a>团队/项目管理类：待定</h3><p>期望能找到一本和项目管理、敏捷开发或是领导力相关的，适合产品阅读的书籍。</p><h2 id="附：我看过的书单（顺序代表推荐阅读顺序）"><a href="#附：我看过的书单（顺序代表推荐阅读顺序）" class="headerlink" title="附：我看过的书单（顺序代表推荐阅读顺序）"></a>附：我看过的书单（顺序代表推荐阅读顺序）</h2><h3 id="技术类"><a href="#技术类" class="headerlink" title="技术类"></a>技术类</h3><p>《计算机科学概览》：❤❤❤❤❤最基础的计算机入门书<br>《SQL必知必会》：❤❤❤❤学习MySQL和数据分析必备</p><h3 id="设计类（果然是个设计出身的产品）"><a href="#设计类（果然是个设计出身的产品）" class="headerlink" title="设计类（果然是个设计出身的产品）"></a>设计类（果然是个设计出身的产品）</h3><p>《写给大家看的设计书》：❤❤❤❤❤最基础的平面设计入门书<br>《Don’t make me think》：❤❤❤❤❤最基础的交互设计入门书<br>《用户体验要素》：❤❤❤❤❤怎么分析交互页面<br>《设计心理学1》：❤❤❤❤❤最基础的设计心理学<br>《设计心理学2》：❤❤❤❤怎么样处理复杂的设计内容<br>《设计心理学3》：❤❤❤❤怎么样把握设计中的情感因素<br>《在你身边，为你设计》：❤❤❤腾讯CDC设计师博客集<br>《简约至上》：❤❤❤交互设计，简单易用的方式<br>《认知与设计》：❤❤❤交互设计的原则，从心理学角度分析<br>《众妙之门 : 网站重新设计之道》：❤❤Smashing Magazine博客集<br>《亲爱的界面》：❤一般般的交互体验书<br>《网站设计解构》：❤一般般的交互体验书<br>《瞬间之美》：❤一般般的交互体验书<br>《无印良品》：❤关于无印良品设计原则的介绍<br>《设计改变一切》：❤说设计很厉害，方便设计师吹牛批<br>《配色设计原理》：❤色彩搭配的原理<br>《文字设计原理》❤文字字体选择的眼里<br>《交互设计指南》：❤❤一般般的交互体验书<br>《通用设计方法》：❤❤❤❤最重要的一些设计的方法，产品也很适合看<br>《通用设计法则》：❤❤❤❤最重要的一些设计的法则，产品也很适合看<br>《微交互》：❤❤❤细节的交互体验的影响<br>《可用性工程》：❤❤❤专业又深奥的，用户体验的教学书<br>《视不可当》：❤不怎么样的对数据可视化的书<br>《图解力》：❤不怎么样的对数据可视化的书<br>《信息可视化》：❤❤专业又深奥的，数据可视化的教学书</p><h3 id="经济类"><a href="#经济类" class="headerlink" title="经济类"></a>经济类</h3><p>《浪潮之巅》：❤❤❤❤❤仅百年来互联网企业的变迁史<br>《免费》：❤❤❤❤互联网时代的致富经，免费也能赚钱<br>《长尾理论》：❤❤❤❤生产力过剩会出现长尾效应<br>《蓝海战略》：❤❤❤教你怎么变得差异化<br>《创新者的窘境》：❤❤❤❤打败你的不在你既定的名单中<br>《创新者的基因》：❤❤怎么样才能让自己变得更创新<br>《创新者的解答》：❤❤怎么样才能制造破坏性创新<br>《创客》：❤❤生产力过剩后，人人都是发明家<br>《巴菲特教你读财报》：❤❤❤财报怎么读，能发现什么财务知识</p><h3 id="心理类"><a href="#心理类" class="headerlink" title="心理类"></a>心理类</h3><p>《怪诞行为学1》：❤❤❤❤❤行为经济学，人们都是怎么做决策的<br>《怪诞行为学2》：❤❤❤❤行为经济学，人们都是怎么做决策的<br>《影响力》：❤❤❤❤❤人们是通过什么手段影响他人的<br>《参与感》：❤❤❤小米成功的原因之一，让用户参与其中<br>《女人的起源》：❤❤❤研究女人，这个互联网上钱最多的群体</p><h3 id="产品类"><a href="#产品类" class="headerlink" title="产品类"></a>产品类</h3><p>《结网》：❤❤❤基础产品经理入门书<br>《人人都是产品经理》：❤❤❤基础产品经理入门书<br>《淘宝十年产品事》：❤❤❤淘宝这10年的产品故事<br>《增长黑客》：❤❤❤增长黑客是什么，怎么做增长<br>《精益创业》：❤❤❤❤制造能卖出去的东西，而不是能制造的东西<br>《启示录》：❤❤❤❤产品经理的教科书<br>《精益数据分析》：❤❤❤❤如何通过数据分析来实践精益创业<br>《引爆点》：❤❤❤流行的奥秘</p><h3 id="运营类"><a href="#运营类" class="headerlink" title="运营类"></a>运营类</h3><p>《玩法变了》：❤❤❤❤淘宝运营的经历<br>《统计数字会说谎》：❤❤❤重视数据单警惕数据</p><h3 id="思维类-1"><a href="#思维类-1" class="headerlink" title="思维类"></a>思维类</h3><p>《学会提问》：❤❤❤❤❤怎么样系统的思考（逻辑性）<br>《乌合之众》：❤❤❤❤社会心理学著作，人和人群的区别<br>《高效能人士的七个习惯》：❤❤❤❤七个习惯会助你成功<br>《思考快与慢》：❤❤❤思考自己是怎么思考问题，做出判断的<br>《失控》：❤❤❤互联网的预言书（还没看完）</p><h3 id="传记类"><a href="#传记类" class="headerlink" title="传记类"></a>传记类</h3><p>《史蒂夫·乔布斯传》：❤❤❤❤乔老爷子的生平<br>《一网打尽》：❤❤❤贝佐斯和亚马逊的故事<br>《赢》：❤❤❤韦尔奇的故事<br>《乔纳森传》：❤❤评估设计师，乔纳森的故事<br>《打造Facebook》：❤Facebook怎么一步步出来的</p><h3 id="沟通类"><a href="#沟通类" class="headerlink" title="沟通类"></a>沟通类</h3><p>《谈判课》：❤❤❤❤教你怎么和他人沟通<br>《联盟》：❤❤互联网时代怎么看待工作关系</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;Emmm，个人产品觉悟还不高，看过的书也有限。&lt;br&gt;所以就以自问自答的形式来完成本文。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;【门外篇】如果我只是想了解产品经理这个职业，该看什么书？&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#【门外篇】如果我只是想了解产品经理这个职业，该看什么书？&quot; class=&quot;hea
      
    
    </summary>
    
      <category term="经验总结" scheme="http://pmxiexin.com/categories/%E7%BB%8F%E9%AA%8C%E6%80%BB%E7%BB%93/"/>
    
    
      <category term="推荐阅读" scheme="http://pmxiexin.com/tags/%E6%8E%A8%E8%8D%90%E9%98%85%E8%AF%BB/"/>
    
      <category term="持续更新" scheme="http://pmxiexin.com/tags/%E6%8C%81%E7%BB%AD%E6%9B%B4%E6%96%B0/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>《增长黑客》读书笔记</title>
    <link href="http://pmxiexin.com/2019/01/20/%E3%80%8A%E5%A2%9E%E9%95%BF%E9%BB%91%E5%AE%A2%E3%80%8B%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    <id>http://pmxiexin.com/2019/01/20/《增长黑客》读书笔记/</id>
    <published>2019-01-19T16:49:00.000Z</published>
    <updated>2019-02-12T05:38:30.895Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p>这本书的名字简直太屌了</p></blockquote><h2 id="书本概述"><a href="#书本概述" class="headerlink" title="书本概述"></a>书本概述</h2><p>本书定义的增长黑客的概念——介于技术和时长之间的新型团队角色，主要依靠技术和数据的力量完成各种营销目标。<br>提供了产品创立和增长了五个阶段（ARRRR）的一些方法和实际案例。</p><h2 id="读后感悟"><a href="#读后感悟" class="headerlink" title="读后感悟"></a>读后感悟</h2><p>这些年互联网用户数量增长放缓，普及率基本已到极限，再也难以乘着人口红利赚钱了，各大互联网公司都面临着难以持续增长的问题，设立一个个增长部门和增长岗位。</p><p>我首次听说这本书也是在面试的时候（别人面我……），虽然我面试的是产品，但对方都希望我来做增长，并且不止一次提到“增长黑客”这个词，还以为我一定看过，然而并没有。</p><p>所以面试回来，我就好好地拜读了一下这本书，到底是啥原因让面试官觉得我应该做增长黑客呢？<br>果然，一股很熟悉的感觉。其实《增长黑客》这本书没有创立很多新的概念，而是将产品发展中，处理增长相关的人为“增长黑客”，并且其应用的“增长工具”，也是耳熟能详的如ARRRR、精益创业等。所以我虽没看过这本书，但是个人思维的方式，却和“增长黑客”大同小异。<br>并且爱看书的同学阅读这本书会有很亲切的感觉，本书作者也很爱看书，引用了许多如《引爆点》、《免费》、《乌合之众》、《怪诞行为学》相关知识。（这些年看的书总算是有点用场了……）</p><p>这本书实际上是本科普书，向各位产品普及增长黑客的概念，以及常用的增长工具。最棒的是，举了很多身边的产品例子。所以本书适合工作1~2年的好奇宝宝们，以及想入门增长的同学们。</p><p>但本书的不足之处也很明显，因为这是一本“普及性”的书，所以对于各部分内容都浅尝辄止。比如本书列举了成功的产品成功的原因，但这些原因并非有普适性，作者没探讨的是各个方法之间的共性和差异性，以及背后更底层的方法论。就像同样是修灯泡，张三修灯泡用钳子，李四修灯泡的时候用起子，然后本书就会说钳子和起子都能修灯泡。但是还有哪些修灯泡的方式呢？以及什么时候用钳子，什么时候用起子呢？这些本书没说。<br>所以本书是一本“普及性”的书，各位产品了解即可，但不必当做方法论去使用，也无法将他人的成功办法往自己产品上照搬。而对于增长更底层的思考，以及偏向产品实战型的书籍，也是我在一直寻找的。<br>但对于这点我有些自己的想法，详见我另一文章 《如何改进/分析产品》，会发现其实部分案例成功的方法，可由我的方法论推导而来。（当然，我也觉得所有目标为成功的方法论都是伪科学，所以看完也然后付之一笑即可）</p><h2 id="内容说明"><a href="#内容说明" class="headerlink" title="内容说明"></a>内容说明</h2><h3 id="增长黑客概述"><a href="#增长黑客概述" class="headerlink" title="增长黑客概述"></a>增长黑客概述</h3><ol><li>增长黑客是什么：一群以数据驱动营销、以市场指导产品，通过技术化手段贯彻增长目标的人。</li><li>增长黑客应有的特质：<ol><li>数据为王：增长黑客应具备数据思维，没有数据就没有比较，没有比较就没有进步。</li><li>专注目标：通往目标的道路往往一团迷雾，增长黑客需顽强地找到破解途径。</li><li>关注细节：任何一处细微的改动，都可能对产品全局造成影响</li><li>富于创意：最有效的增长策略往往天马行空。</li><li>信息通透：深入理解产品用户，以及市场动向</li></ol></li></ol><h3 id="创造正确的产品"><a href="#创造正确的产品" class="headerlink" title="创造正确的产品"></a>创造正确的产品</h3><ol><li>核心逻辑：精益创业，提供最小可行产品MVP。通过“认知-反馈”循环改进</li><li>如何进行需求分析：<ol><li>需求是真实存在的还是伪需求</li><li>需求是刚需吗</li><li>需求量是否够大，市场是否够肥</li><li>衡量需求的变现能力</li></ol></li><li>MVP产品的注意事项：反馈渠道、官方公告、自动升级</li></ol><h3 id="获取用户"><a href="#获取用户" class="headerlink" title="获取用户"></a>获取用户</h3><ol><li>筛选种子用户：奠定产品基调氛围，影响产品发展策略</li><li>可获取用户的方式：人工维护、社交渠道、数据抓取、内容营销、搜索引擎&amp;应用市场优化、捆绑下载、嵌入式代码、让用户排队（打造稀缺感、炒作）、软文、线下渠道推广、海外扩张</li></ol><h3 id="激发活跃"><a href="#激发活跃" class="headerlink" title="激发活跃"></a>激发活跃</h3><ol><li>A/B测试：通过实际测试，选择最佳方案</li><li>用户补贴：通过利益的刺激</li><li>用户激励：通过用户激励方式（等级、积分）激发用户活跃</li></ol><h3 id="提高留存"><a href="#提高留存" class="headerlink" title="提高留存"></a>提高留存</h3><ol><li>用户流失常见的原因：<ol><li>存在程序漏洞、性能瓶颈</li><li>用户频繁被骚扰</li><li>话题产品的热度减退</li><li>有更好的替代品</li></ol></li><li>留存率：次日留存率反映产品品质变动和渠道优劣；7日留存反映用户完整体验周期情况；30日留存反映版本迭代稳定性以及产品演技合理性</li><li>可提升留存的方式：提升性能、有损服务、新手引导、社交维系、唤醒机制（提供奖励、告知进展、个性化推荐）</li></ol><h3 id="增加收入"><a href="#增加收入" class="headerlink" title="增加收入"></a>增加收入</h3><ol><li>免费模式：高级功能收费、交叉补贴、三方流量变现、开源代码盈利、上市&amp;收购——《免费》一书</li><li>收费模式：舍弃免费模式，采用收费模式</li></ol><h3 id="病毒传播"><a href="#病毒传播" class="headerlink" title="病毒传播"></a>病毒传播</h3><ol><li>病毒传播两大核心指标：<ol><li>K因子=感染率✖️转化率（向他人传播的程度、转化成新用户的比例）</li><li>病毒循环周期（从发出邀请到转化成果的周期）</li></ol></li><li>常见的病毒传播方式：Bug营销、借势营销、产品外的营销（微信、微博）、产品内置病毒因子（邀请活动）</li><li>病毒传播中用户的心理：喜爱、逐利、互惠、炫耀、稀缺、害怕失去/错过、懒惰</li></ol><h2 id="金句摘录"><a href="#金句摘录" class="headerlink" title="金句摘录"></a>金句摘录</h2><ol><li>当事情’按计划‘进行时，没有任何会惊慌，即使这个计划是可怕的——《蝙蝠侠2：黑暗骑士》</li><li>在现代商业社会里，当一个人才华横溢的创造者是没用的，除非你能同时把你创造的东西推销出去——大卫·奥格威</li><li>当陪你的人要下车时，即时不舍，也该心存感激，然后挥手道别——《千与千寻》</li><li>我们每天所需的食物和饮料，不是出自屠户、酿酒师或面包师的恩惠，而是出于他们自利的打算。我们不要求助于他们的爱他心，只要求助于他们的自爱心。我们不要向他们说我们必须，只说他们有利——《国富论》，亚当·斯密</li><li>今天就得到执行的好计划要远胜过明天的完美计划——乔治·巴顿</li></ol>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;这本书的名字简直太屌了&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id=&quot;书本概述&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#书本概述&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;书本概述&quot;&gt;&lt;/a&gt;书本概述&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;本书定义的增长黑客的概念——介于
      
    
    </summary>
    
      <category term="读书笔记" scheme="http://pmxiexin.com/categories/%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    
    
      <category term="推荐阅读" scheme="http://pmxiexin.com/tags/%E6%8E%A8%E8%8D%90%E9%98%85%E8%AF%BB/"/>
    
      <category term="数据分析" scheme="http://pmxiexin.com/tags/%E6%95%B0%E6%8D%AE%E5%88%86%E6%9E%90/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>怎样写读书笔记</title>
    <link href="http://pmxiexin.com/2019/01/17/%E6%80%8E%E6%A0%B7%E5%86%99%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    <id>http://pmxiexin.com/2019/01/17/怎样写读书笔记/</id>
    <published>2019-01-17T15:11:00.000Z</published>
    <updated>2019-01-24T15:21:34.225Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>我一直比较喜欢读书，也读了很多书。<br>但对于读书笔记，或是懒于写，或只是摘录名段子。<br>但是过了一两个月回头看，却难以回忆起当时的感悟。似乎觉得书又白读了。</p><p>现在开始认真的想一想这个问题，我为啥要读书，都是读哪些书，以及觉得怎么样写读书笔记更符合个人的习惯和要求。</p><h2 id="为什么要读书"><a href="#为什么要读书" class="headerlink" title="为什么要读书"></a>为什么要读书</h2><p>我读书有三个目的（目的性好强啊O__O “…）：</p><ol><li>【P0】丰富和强化自己的思维方式，因为：<ol><li>每个人所处的环境和人生经历，产生了每个人的思维。所以了任何人的思维都是有限的。比如我很难想象销售的思维，但是读书能让我感受到些许</li><li>职业需要我去理解他人眼中世界的样子。比如简单的一张海报，在设计师眼里是点线面的组合和变化，在媒介眼里是一个个文字的组合和语义，在商务眼里是背后的商业原理和商业机会……这是我好奇的</li></ol></li><li>【P1】获得基本的知识点，能够在恰当的时候有意识的使用，因为：<ol><li>积累知识点就像积累素材一般，能提早准备能更好的理解和使用。指不准哪天就用到了。</li><li>知识点能让我更好地分辨是非对错，让我的思考有所依据。</li></ol></li><li>【P2】陶冶情操，因为：<ol><li>我发现大多数的卓越的产品和产品经理，并非通过理性推导出来的。逻辑思维创造不出有趣的产品。（比如云音乐的师母和微信的张小龙都很爱引用王阳明，也不知道是不是“电梯成功论”）</li><li>大家都习惯有趣的人</li></ol></li></ol><h2 id="我会读哪些书"><a href="#我会读哪些书" class="headerlink" title="我会读哪些书"></a>我会读哪些书</h2><ol><li>思维类书籍：帮助我重新认识世界、他人和自己，比如《学会提问》、《高效能人士的七个习惯》、《失控》等</li><li>知识类数据：帮助我积累基础的知识信息，在实际工作中又能直接的应用。又分为经济类、管理类、设计类、产品类、技术类、沟通类等，比如《蓝海战略》、《联盟》、《设计心理学》、《结网》、《计算机基础》……</li><li>传记&amp;小说类：帮助我体会我无法体会的经历，让我体味世态炎凉，比如《一网打尽》、《三体》等</li></ol><h2 id="读书笔记的标准和格式"><a href="#读书笔记的标准和格式" class="headerlink" title="读书笔记的标准和格式"></a>读书笔记的标准和格式</h2><p>根据不同的书籍类型，以及我所期望收获的内容有所不同：</p><ol><li>思维类：<ol><li>目标：能够让我经过很久后，阅读到读书笔记，依然能感受到作者的思路</li><li>阅读方式：<ol><li>概览：简单浏览目录和正文内容，先有个基础了解。作者想说啥，分别从哪几个角度去说明和论证。</li><li>通读：通篇阅读全文，并在经典语句之处留下标记。</li><li>复读：完整地重新阅读一遍，详细思考作者想传递的内容，<strong>并完成对本书的心得感悟</strong></li><li>跳读：根据标记，只阅读最重点的内容，<strong>并概述本书内容框架，以思维导图的形式呈现</strong></li><li>摘录：根据历史阅读标记，<strong>摘录经典语句</strong></li><li>看他人评论：阅读他人对本书的看法和读书笔记，和自己的内容做对比，如有遗漏则重新再读该部分内容。如有好的文章则<strong>链接贴在读书笔记底部</strong></li></ol></li><li>笔记内容：<ol><li>书本概述：作者的核心观点，用一句话表达</li><li>【重点】读书感悟：读这本书自己的想法和感受，包括对本书的理解和不足之处的探讨</li><li>内容说明：本书的思维导图，或是其他形式，能够详述本书内容</li><li>经典摘录：摘录本书的好词好句，或是会引人深省的句子</li><li>网络好文：网络上对这本较好的笔记和感悟</li></ol></li></ol></li><li>知识类：<ol><li>目标：能够罗列本书重要的知识点内容，很久之后能够查询知识点内容</li><li>阅读方式：<ol><li>概览：简单浏览目录和正文内容，先有个基础了解。分别有哪些知识点，各个知识点之间有什么用的关系。</li><li>通读：通篇阅读全文，并对知识点的重点描述作标记。</li><li>复读：完整地重新阅读一遍，主要回顾知识点的框架和他们之间的关联关系，<strong>并完成对本书的心得感悟</strong></li><li>跳读：只阅读知识点标记，<strong>并概述本书内容框架，以思维导图的形式呈现，并摘录知识点的重要描述</strong></li><li>看他人评论：阅读他人对本书的看法和读书笔记，和自己的内容做对比，如有遗漏则重新再读该部分内容。如有好的文章则<strong>链接贴在读书笔记底部</strong></li></ol></li><li>笔记内容：<ol><li>书本概述：本书主要描述的内容，和重要的知识点</li><li>读书感悟：读这本书自己的想法和感受，知识点可能的运用方式</li><li>【重点】内容说明：本书的思维导图，或是其他形式，能够详述本书知识点内容，需对重要描述语句作摘录。</li><li>网络好文：网络上对这本较好的笔记和感悟</li></ol></li></ol></li><li>传记&amp;小说类：<ol><li>目标：能够感受主人公的经历和情感；能够回忆一些主人公的经历和语录，为后续装逼</li><li>阅读方式：<ol><li>通读：通篇阅读全文，并对兴趣点&amp;重大的转折点作标记。</li><li>跳读：阅读标记点，<strong>并完成本书的新的感悟，摘录重点的语句和经历</strong></li><li>看他人评论：阅读他人对本书的看法。如有好的文章则<strong>链接贴在读书笔记底部</strong></li></ol></li><li>笔记内容：<ol><li>书本概述：本书主要描述的故事</li><li>【重点】读书感悟：读这本书自己的想法和感受，联想自己的生活</li><li>景点摘录：摘录重要的情节和语录，为后续装逼使用。</li><li>网络好文：网络上对这本较好的笔记和感悟</li></ol></li></ol></li></ol>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;我一直比较喜欢读书，也读了很多书。&lt;br&gt;但对于读书笔记，或是懒于写，或只是摘录名段子。&lt;br&gt;但是过了一两个月回头看，却难以回忆起当时的感悟。似乎觉得书又白读了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;现在开始认真的想一想这个问题，我为啥要读书，都是读哪些书，以及觉得怎么样写读书笔记更符合个人的
      
    
    </summary>
    
      <category term="读书笔记" scheme="http://pmxiexin.com/categories/%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    
    
      <category term="持续更新" scheme="http://pmxiexin.com/tags/%E6%8C%81%E7%BB%AD%E6%9B%B4%E6%96%B0/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>《高效能人士的七个习惯》读书笔记</title>
    <link href="http://pmxiexin.com/2019/01/12/%E3%80%8A%E9%AB%98%E6%95%88%E8%83%BD%E4%BA%BA%E5%A3%AB%E7%9A%84%E4%B8%83%E4%B8%AA%E4%B9%A0%E6%83%AF%E3%80%8B%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    <id>http://pmxiexin.com/2019/01/12/《高效能人士的七个习惯》读书笔记/</id>
    <published>2019-01-12T15:12:00.000Z</published>
    <updated>2019-01-24T15:13:56.772Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="读书感悟"><a href="#读书感悟" class="headerlink" title="读书感悟"></a>读书感悟</h2><p>刚开始接触到这本书，并没提起什么兴趣，毕竟书名太格式化了，和现在泛滥的鸡汤文和成功学没什么两样，比如《成功产品的7个诀窍》，《升职加薪的7个方法》之类的。<br>在打开书之前简单的猜想了一下，可能作者会觉得是哪7个习惯呢？好看看我和作者之间有多大默契。结果7个里面，猜中了4个，顿时觉得这本书并没什么特殊之处啊。</p><p>但过了很久，无聊间浏览这本书的时候，发现其实我有很多潜移默化的意识和作者有很深的共鸣，但是他的理解层次却比我深刻得多，比如</p><ol><li>我们都认为“个人长期以来的习惯决定了他每一次选择，和最终的成就”。</li><li>我们都认为“世界是有规律可循的，任何现象（比如成功）都是可拆解的”<br>我只是有这个潜意识，自己也说不上来为什么会有这个想法。但作者会详细地，有条理的慢慢道来，为什么他觉得这个是对的。<br>于是我开始认真的对待这本书。<br>——————————————————————————————<br>读完以后，还是发现自己读成功学的书的确没啥用。。。<br>这些好的习惯，从小到大被家庭和学校灌输着，哪怕问社会中最失意的人，什么习惯能让你获得成功，每个人都能说得头头是道。但正如阿尔·帕西诺在《闻香识女人》中所说：<blockquote><p>现在我到了一个人生的十字路口，我一向知道哪条路是正确的，这毋庸置疑。我知道，可我没走，为什么？因为这太他妈难了。<br>但这并非是最可怕的事情，<strong>如果一个人能意识到能有对错意识，这人至少尚存良知</strong>，还有一丝能靠理性和毅力走到正确的路途的希望。即使走上了错误的路也自愿承担着后果，明明白白地看着自己堕落。<br><strong>更可怕的是，大多数人（包括我）根本无法意识到自己正面临选择</strong>，无法意识到自己走上了错误的路，浑浑噩噩地走向终点，发现是条死路。但往回看时，依然发现还是只有一条路。于是责怪命运的安排。</p></blockquote></li></ol><p>所以这本书的确阐述了七个好习惯，解释的很清楚。<br>我也相信能意识到这七个习惯的，至少是个有良知的人；而能执行七个习惯的，都能获得一定的成功。<br><strong>可惜大多数人并不会捧起这本书。能捧起这本书的人都有个习惯——“内省”</strong></p><p>内省是保持自我的良知，纠正习惯的前提。<br>每天早上和晚上，每当做任何决策之前，都停一停。默念一遍七个习惯，并想象自己站在了十字路口，分辨哪一条是正确的，哪一条是错误的。并做出自己的判断。<br>这是我觉得高效能人士的第〇个习惯。</p><h2 id="书本内容"><a href="#书本内容" class="headerlink" title="书本内容"></a>书本内容</h2><p>这本书主要讲了三个目标，并从中贯穿了七个习惯：</p><ol><li>个人领域的成功，从依赖到独立：意愿上积极主动（习惯一），目标上以终为时（习惯二），执行上要事第一（习惯三）</li><li>公众领域的成功，从独立到互赖：个人领域习惯的基础上，目标上双赢思维（习惯四），执行上知己知彼（习惯五）、统合综效（习惯六）</li><li>（不追求成功了）自我提升和完善：意愿上不断更新（习惯七）</li></ol><p>七个习惯分别是：</p><ol><li><strong>习惯一：积极主动(Be Proactive)</strong><br>积极主动即采取主动，为自己过去，现在及未来的行为负责，并依据原则及价值观，而非情绪或外在的环境来下决定。积极主动的人是改变的催生者，他们摒弃被动的受害者角色，发挥了人类四项独特的禀赋—-<strong>自觉，良知，想象力和自主意志</strong>，同时以由内而外的方式来创造改变，积极面队一切，他们选择创造自己的生命，这也是每个人最基本的决定。</li><li><strong>习惯二：以终为始(Begin with the end in Mind)</strong><br>所有事物都经过两次的创造—– 先是在脑海里酝酿，其次才是实质的创造。个人，家庭，团队和组织在做任何计划是，均先拟出愿景和目标，并据此塑造未来，全心投注自己最重视的原则，价值观，关系及目标。对个人，家庭或组织而言，使命宣言可说是愿景的最好形式，它是主要的决策，主宰了所有其他的决定。领导工作的核心，就是基于共有的使命，愿景和价值观，创造出一个文化。</li><li><strong>习惯三：要事第一(Put Frist Thing First)</strong><br>要事第一即实质的创造，是梦想（你的目标，愿景，价值观及要事处理顺序）的组织和实践。次要的事不必摆在第一，要事也不能放在第二。无论迫切性如何，个人和组织均要更多聚焦要事，重点是，把要事放在第一位。</li><li><strong>习惯四：双赢思维(Think Win/Win)</strong><br>双赢思维是一种基于互敬，寻求互惠的思考框架与心意，目的是分享更多的机会，财富及资源，而非敌对式竞争。双赢既非损人利己（赢输），亦非损己利人（输赢）。我们的工作伙伴及家庭成员要从互赖式的角度来思考(‘我们’而 非’我’)。双赢思维鼓励我们解决问题，并协助个人找到互惠的解决办法，是一种资讯，力量，认可及报酬的分享。</li><li><strong>习惯五：知彼解己 (Seek Frist To Understand，Then to be Understood)</strong><br>当我们不再急切回答，改以诚信去了解、聆听别人，便能开启真正的沟通，增进彼此的关系。对方获得了解后，会觉得受到尊重与认可，进而卸下心防，坦然而谈，双方对彼此的了解也就更顺畅自然。知彼需要仁慈心；解己需要勇气，能平衡两者，则可大幅提升沟通的效率。</li><li><strong>习惯六：统和综效(Synergize)</strong><br>统和综效谈的是创造第三种选择——即非按照我的方式，亦非遵循你的方式，而是第三种远胜个人之见的办法。它是互相尊重的成果——不但是了解彼此，甚至是称 许彼此的差异，欣赏对方解决问题及掌握机会的手法。实现1+1&gt;2的成果。</li><li><strong>习惯七：不断更新(Sharpen the Saw)</strong><br>不断更新谈到的是，如何在四个基本生活面向（生理，社会/情感，心智及心灵）中，不断更新自己。这个习惯提升了其他六个习惯的实施效率。<br><img src="https://i.loli.net/2019/01/24/5c49d6241b926.jpg" alt=""></li></ol><h2 id="金句摘录"><a href="#金句摘录" class="headerlink" title="金句摘录"></a>金句摘录</h2><ol><li>领导力就是清晰地之处别人的价值和潜力，使对方受到鼓舞而有所意识。</li><li>习惯是“只是”、“技巧”与“意愿”相互交织的结果。知识是理论的范畴，指点“做什么”及“为何做”；技巧告诉我们“如何做”；意愿促使“想要做”。要养成一种习惯，三者缺一不可。</li><li>成功，甚至求生的关键并不在于你流了多少血汗，而在于你努力的方向是否正确。</li><li>四种自传式回应（听别人讲话时总会联想到自己的经历）<ol><li>价值判断——对旁人的意见只有接受或不接受</li><li>追根究底——依自己的价值观探查别人的隐私</li><li>好为人师——以自己的经验提供忠告</li><li>自以为是——根据自己的行为与动机衡量别人的行为与动机</li></ol></li><li>成熟模式图：人类成长的三个极端<ol><li>【依赖期】以你为核心：你照顾我；你为我的得失成败负责</li><li>【独立期】以我为核心：我可以做到；我可以负责；我可以靠自己；我有权选择；</li><li>【互赖期】以我们会核心：我们可以做到；我们可以合作；我们可以融合彼此的智慧和能力，共创前程；</li></ol></li><li>效能包含两个要素：一是产出，二是产能——生产的资质和能力</li><li>责任性授权要求双方就五个方面达成清晰、坦诚的共识，并做出承诺：预期成果、指导方针、可用资源、责任归属、明确奖惩</li><li>情感账户的七种投资方式：理解他人、注意小节、信守承诺、明确期望、正直诚信、勇于致歉、无条件的爱</li></ol>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;h2 id=&quot;读书感悟&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#读书感悟&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;读书感悟&quot;&gt;&lt;/a&gt;读书感悟&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;刚开始接触到这本书，并没提起什么兴趣，毕竟书名太格式化了，和现在泛滥的鸡汤文和成功学没什么两样，比如《成功产品的7个诀窍》，
      
    
    </summary>
    
      <category term="读书笔记" scheme="http://pmxiexin.com/categories/%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>思考需求时应考虑的因素</title>
    <link href="http://pmxiexin.com/2019/01/11/%E6%80%9D%E8%80%83%E9%9C%80%E6%B1%82%E6%97%B6%E5%BA%94%E8%80%83%E8%99%91%E7%9A%84%E5%9B%A0%E7%B4%A0/"/>
    <id>http://pmxiexin.com/2019/01/11/思考需求时应考虑的因素/</id>
    <published>2019-01-11T15:14:00.000Z</published>
    <updated>2019-01-24T15:14:49.443Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>很多产品经理，在产品经理基本的分析需求，完成需求文档方面没有问题。但是需求往往过程磕磕碰碰，落地效果不佳。<br>一般是因为产品经理只考虑了需求本身，而没有考虑和这需求相关的衍生问题，如运营、客服等。<br>当然，产品经理在思考这些问题前，必须先得完成自身最核心的需求分析。</p><p>一般有这些因素，如若在考虑需求时考虑周全，能让项目更顺利。</p><h4 id="人力因素"><a href="#人力因素" class="headerlink" title="人力因素"></a>人力因素</h4><ol><li>思考内容：这个需求，最适合谁来开发，可能是谁来开发？他们大概什么时候可以开始？他们最近状态如何？</li><li>好处：考虑了人力因素，会让自己的需求快速落地，避免需求准备完成后的等待过程。有同等重要的A、B两个需求，A需求最适合的开发马上就有空了，而B需求最适合的开发还需要1个月才能开始，那就需尽快准备A需求。如果先准备了B需求，很可能A需求准备好以后，开发已经先做其他事情了，又需要等待。</li></ol><h4 id="运营因素"><a href="#运营因素" class="headerlink" title="运营因素"></a>运营因素</h4><ol><li>思考内容：运营会有哪些需求？这个后续会有哪个团队来运营？他们运营的流程是怎么样的？运营应在什么时候加入项目。</li><li>好处：考虑了运营因素，可以确认项目结果是运营想要的。并且项目上线后，能被正确的使用。举几个不好的例子。<ol><li>A同学上线了赛事中心后告诉运营最终方案，然而运营同学看到了以后觉得这根本不是他们想要的。需求最终推翻重做。</li><li>B同学上线了广告管理后台给运营使用，然而运营说这个后台配置根本不符合他们的工作流程。需求最终推翻重做。</li><li>C同学上线了搜索热词配置，理应由运营配置。但是一直没确认运营流程，导致搜索热词上线后，一直都无人使用。需求空置。</li></ol></li></ol><h4 id="数据因素"><a href="#数据因素" class="headerlink" title="数据因素"></a>数据因素</h4><ol><li>思考内容：需求上线后，我应分析哪些数据？我应在那几个地方埋点？</li><li>好处：考虑了数据因素，能够保证需求上下后，能第一时间收到数据反馈，并作出及时的优化和调整。举一个不好的例子： A同学上线了新功能——新手任务。但是上线后发现忘了数据埋点了，想分析打开任务界面的占比，完成任务的占比都无法完成。只能让开发同学再迭代一个版本，进行埋点。</li></ol><h4 id="时间因素"><a href="#时间因素" class="headerlink" title="时间因素"></a>时间因素</h4><ol><li>思考内容：预计什么时候发布？发布前后是否有重要的节假日/活动？</li><li>好处：能够保证自己的项目能够赶上想要的节假日，以及避免和相关需求的冲突，举一个不好的例子：A同学想要做国庆节活动，但是需求考虑周全的时候，离国庆节只有两周了，根本来不及完整需求的考法。只能舍弃一半功能上线。</li></ol><h4 id="关联需求因素"><a href="#关联需求因素" class="headerlink" title="关联需求因素"></a>关联需求因素</h4><ol><li>思考内容：我的需求和依赖于哪些需求？会影响哪些需求？</li><li>好处：避免因其他需求的发布影响自己的发布，以及自己的需求造成其他需求的问题，举两个不好的例子。<ol><li>A同学想做等级调整需求，该需求需要多端同步。但是A同学没有考虑到移动端的安排。导致需求完成后，延迟了半个月才发布（等待移动端发布）</li><li>B同学想做等级和积分的关联，于是在积分中加入了一个字段用以实现功能。但是没考虑到对积分的影响，结果积分系统产生了bug，严重影响用户体验。</li></ol></li></ol><h4 id="问题反馈因素"><a href="#问题反馈因素" class="headerlink" title="问题反馈因素"></a>问题反馈因素</h4><ol><li>思考内容：该需求上线后，用户可能会有什么问题？会从怎么解决问题？需要客服怎么回答。</li><li>好处：避免因缺少客服周知，导致客服无法回答用户的问题，造成不好的用户体验。举一个不好的例子：A同学上线了等级数值调整后，没有出相应的问题说明和站内公告，也没有告知客服标准回复。导致上线后众多用户来问客服问题而客服无法回答，造成不好体验。</li></ol>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;很多产品经理，在产品经理基本的分析需求，完成需求文档方面没有问题。但是需求往往过程磕磕碰碰，落地效果不佳。&lt;br&gt;一般是因为产品经理只考虑了需求本身，而没有考虑和这需求相关的衍生问题，如运营、客服等。&lt;br&gt;当然，产品经理在思考这些问题前，必须先得完成自身最核心的需求分析。
      
    
    </summary>
    
      <category term="经验总结" scheme="http://pmxiexin.com/categories/%E7%BB%8F%E9%AA%8C%E6%80%BB%E7%BB%93/"/>
    
    
      <category term="推荐阅读" scheme="http://pmxiexin.com/tags/%E6%8E%A8%E8%8D%90%E9%98%85%E8%AF%BB/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>《精益数据分析》读书笔记</title>
    <link href="http://pmxiexin.com/2019/01/06/%E3%80%8A%E7%B2%BE%E7%9B%8A%E6%95%B0%E6%8D%AE%E5%88%86%E6%9E%90%E3%80%8B%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    <id>http://pmxiexin.com/2019/01/06/《精益数据分析》读书笔记/</id>
    <published>2019-01-06T12:09:00.000Z</published>
    <updated>2019-02-12T05:36:52.439Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="读后感悟"><a href="#读后感悟" class="headerlink" title="读后感悟"></a>读后感悟</h2><p>互联网的行业变了。<br>再也没有天才产品经理们，仅凭独特创意和执着信念，一鸣惊人走上人生巅峰的故事。获得成功的都是如机械工业化生产出的产品，精确、重复、可遵循。<br>这也是行业进步的必然结果，莫非以后会专门发展处一份社会科学——产品决策学？哈？</p><p>而《精益创业》和《精益数据分析》两书必然占据分量。<br>《精益创业》一书告诉了产品经理们：你们每个人都在创业，创业最重要的是不断迭代“最小化可行产品”，实现“认知-反馈”的循环以让产品走上正途，真正生产出有人买的东西。<br>这本书非常推荐刚入行的产品经理们，因为入行的产品经理往往会陷入两个误区。</p><ol><li>产品经理就是做功能：产品经理是解决问题，做功能只是问题的一种处理方式，而无法解决问题的功能毫无价值。</li><li>产品就要大而全：大而全的基础是正确的方向，在走上正途前，最重要的是如何尽快找到路。</li></ol><p>但《精益创业》一书又会陷入另一种疑惑——我该怎么办啊？<br>这个问题《精益数据分析》给出了解答——通过数据分析。这本书分析了精益创业的每个阶段，以及每个阶段进行决策的依据——数据。<br>这本书新人产品或许难以看懂，因为没有经历难以产生共鸣。而有过1~2年工作经验的产品一定颇有体会，的确大家都背着沉重的KPI。<br>本书非常 “古典产品经理”思维，专注于”用户需求”和基础分析技能**，这是产品经理最本分的工作，但要做一款成功产品还需要需要借助资本、爆款营销、好运气等多重因素。这也是我所悲观的，越来越多的经历证明，其实产品好坏并不能决定产品的成功，直接依靠产品拼刺刀的互联网时代或许早已结束了。</p><p>这本书主要分为三部分：</p><h3 id="作者对数据的理解感悟"><a href="#作者对数据的理解感悟" class="headerlink" title="作者对数据的理解感悟"></a>作者对数据的理解感悟</h3><ol><li>在MVP阶段，应专注定性分析，而在其他阶段应关注定量的的数据指标。</li><li>一个阶段应聚焦于“第一关键指标“，因为<ol><li>它回答了现阶段最重要的问题</li><li>它促使你得出初始（区分创业成败的）极限并建立清晰的目标</li><li>它关注的是整个公司层面的健康</li><li>它鼓励一种实验文化</li></ol></li><li>应对指标有所斟酌，拒绝虚荣的，无价值的指标，好的指标有那么几个特点：<ol><li>比较性：能够在不同时间段，不同群里，不同产品中比较，从而做出判断</li><li>简单易懂：能够让人快速理解</li><li>是个比率：有比较性，且能关联性信息</li><li>有可操作性：数据的涨跌以及后续操作行为明确具体</li></ol></li></ol><h3 id="创业的5个阶段"><a href="#创业的5个阶段" class="headerlink" title="创业的5个阶段"></a>创业的5个阶段</h3><p>创业大前提：我发现了可进入的市场真正面临的、未能很好满足的需求</p><ol><li>移情阶段（用户调研，需求分析）<ol><li>阶段目标：找到了用户可以接受并愿意付费的方式</li><li>分析方式——定性分析：<ol><li>客户访谈：通过访谈的方式寻找用户真实的需求和问题</li><li>问卷调查：通过问卷的方式明确需求存在的普遍性和价值</li></ol></li></ol></li><li>粘性阶段（留存）<ol><li>阶段目标：找到了正确的产品/特性/功能来留住用户</li><li>关键指标—— 留存率：关注用户反馈，以MVP方式提升留存率</li></ol></li><li>病毒性阶段（拉新）<ol><li>阶段目标：用户和功能自然真正或非自然地刺激了增长</li><li>关键指标——增长率：通过原生病毒（产品功能）、人工病毒（运营手段）、口碑病毒（产品满意度+媒介舆论），以MVP的方式来提升增长率</li></ol></li><li>营收阶段<ol><li>阶段目标：找到了一个可持续发展的、可扩大规模的商业模式，并且在健康的生态系统中可获得相应利润</li><li>关键指标——客户终身价值&amp;客户获取成本：通过优化商业模式，找寻客户利润最大的方式。</li></ol></li><li>规模化阶段：<ol><li>阶段目标：提升效率，降低成本，利用体量产生规模化效应<blockquote><p>作者在本阶段说明了，产品增长多个理论其实殊途同归：莫瑞亚精益画布、精益创业、麦克卢尔的海岛指标（AARRR）、肖恩·埃利斯的创业增长金字塔</p></blockquote></li></ol></li></ol><h3 id="数据的指标和底线"><a href="#数据的指标和底线" class="headerlink" title="数据的指标和底线"></a>数据的指标和底线</h3><ol><li>数据优化无止境，优化到什么程度才算好。和竞品差不多，或优化到无法再优化才算好。</li></ol><h2 id="本书的不足"><a href="#本书的不足" class="headerlink" title="本书的不足"></a>本书的不足</h2><ol><li>缺少实战技能型的方法论总结，只是说明了“数据需要分析”，和”各个行业重要的数据“但没说明“怎么分析”，所以看完书还是只能”见识过他人的分析“，但”依然不知道自己要怎么做“，数据分析方法论应能回答以下问题<ol><li>如何产生一份数据报告，或是通过数据报告进行分析</li><li>如何找到关键性指标，或是在多个指标之间确定优先级</li></ol></li><li>情况太理想，如需运用得在有充足资源，充足时间，缺少竞争下运用，但往往企业生死存亡之间只求活命。如不适用于资本集中性市场（如2016年直播行业，2017年共享单车行业）。资本集中性市场往往产品是否正确不重要，能够占据资源最重要。该类市场无法提供产品充分的寻找MVP的时间。但即使大环境不理想，在每个小项目和小阶段中，也存在理想之处可供实操。</li></ol><h2 id="金句摘录"><a href="#金句摘录" class="headerlink" title="金句摘录"></a>金句摘录</h2><ol><li>不要销售你能制造的产品，而是制造你能卖出去的产品</li><li>创业公司是一种组织，其存在的目的就是寻找可规模化和可重复的商业模式<br>你无法衡量的东西，你也无法管理</li><li>典型的虚荣指标：点击量、页面浏览量、访问量、独立访客数、粉丝/好友/赞的数量、网站停留时间、收集到的用户邮件地址数量、下载量</li><li>人类提供灵感，极其负责验证</li><li>你无法衡量的，也无法管理</li><li>渐进式的改变可以达到局部极限，创新则可能导致全局洗掉。如果优化只是为了取得局部的极限，那代价可能是错失一个更大、更重要的机会。人的职责就是在数据优化的背后做个聪慧的设计者。</li><li>精益分析不是要你抛弃直觉，它是要你证明你的直觉是否正确。</li><li>不要改变底线去适应你的能力，而要提高能力来满足底线。</li></ol><h2 id="豆瓣好文"><a href="#豆瓣好文" class="headerlink" title="豆瓣好文"></a>豆瓣好文</h2><p><a href="https://book.douban.com/review/7957752/" target="_blank" rel="noopener">创业公司构建数据指标体系（精益数据分析）书评</a></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;h2 id=&quot;读后感悟&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#读后感悟&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;读后感悟&quot;&gt;&lt;/a&gt;读后感悟&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;互联网的行业变了。&lt;br&gt;再也没有天才产品经理们，仅凭独特创意和执着信念，一鸣惊人走上人生巅峰的故事。获得成功的都是如机械工
      
    
    </summary>
    
      <category term="读书笔记" scheme="http://pmxiexin.com/categories/%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    
    
      <category term="推荐阅读" scheme="http://pmxiexin.com/tags/%E6%8E%A8%E8%8D%90%E9%98%85%E8%AF%BB/"/>
    
      <category term="数据分析" scheme="http://pmxiexin.com/tags/%E6%95%B0%E6%8D%AE%E5%88%86%E6%9E%90/"/>
    
  </entry>
  
</feed>
